{"paper_id": "00f5b1b4571aa91b4ed333d6049accaf56802e3f", "metadata": {"title": "Art\u00edculo original", "authors": [{"first": "J\u00falia", "middle": [], "last": "Nogueira", "suffix": "", "affiliation": {"laboratory": "", "institution": "Universidade de Brasilia", "location": {"settlement": "Brasilia", "country": "Brasil"}}, "email": ""}, {"first": "Dais", "middle": [], "last": "Gon\u00e7alves Rocha", "suffix": "", "affiliation": {"laboratory": "", "institution": "Universidade de Brasilia", "location": {"settlement": "Brasilia", "country": "Brasil"}}, "email": ""}, {"first": "Marco", "middle": [], "last": "Akerman", "suffix": "", "affiliation": {"laboratory": "", "institution": "Universidade de S\u00e3o Paulo", "location": {"settlement": "S\u00e3o Paulo", "country": "Brasil. Correspondencia"}}, "email": ":marco.akerman@gmail.com"}, {"first": "J", "middle": [], "last": "Nogueira", "suffix": "", "affiliation": {"laboratory": "", "institution": "Universidade de S\u00e3o Paulo", "location": {"settlement": "S\u00e3o Paulo", "country": "Brasil. Correspondencia"}}, "email": ""}]}, "abstract": [{"text": "Resumen: El mundo, despu\u00e9s de la pandemia de la COVID-19, no ser\u00e1 el mismo que exist\u00eda y ni tan siquiera eso es deseable. La reanudaci\u00f3n de la \"normalidad\" (que solo es \"normal\" para unos pocos) ser\u00eda el regreso a la producci\u00f3n y el consumo insostenibles, la p\u00e9rdida de derechos, la exacerbaci\u00f3n de las iniquidades y una brutalidad diaria para muchos que luchan por sobrevivir. En Am\u00e9rica Latina (AL), el fin del mundo ya se anunci\u00f3 incluso antes de la pandemia. Si, desde Bogot\u00e1 -1992, la Declaraci\u00f3n de Promoci\u00f3n de la Salud denuncia la pobreza como el mayor determinante social de enfermedades en la regi\u00f3n, los gobiernos parecen ignorarla, debilitando los sistemas de salud, educaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda, transferencia de ingresos y asistencia social bajo los auspicios de la austeridad fiscal, favoreciendo el aumento de la desigualdad. Usando datos de tres pa\u00edses, Argentina, Brasil y Chile: 1) se se\u00f1alan sus bajas inmunidades sociales anteriores a la pandemia; 2) se analizan sus pol\u00edticas p\u00fablicas en respuesta a la pandemia, considerando los diferentes enfoques de intervenci\u00f3n en salud: grupos de riesgo, poblaci\u00f3n, vulnerabilidad y proporcionalismo universal; y, 3) se indica c\u00f3mo la Promoci\u00f3n de la Salud (PS) podr\u00eda influir sobre las pol\u00edticas p\u00fablicas para no volver al mundo que exist\u00eda, usando como ancla dos documentos lanzados durante la pandemia y que explicitan la lente epist\u00e9mica de la comunidad global de la PS en cinco puntos: intersectorialidad, sostenibilidad, empoderamiento, compromiso con la salud p\u00fablica y equidad, y perspectiva de curso de vida. Evidencias producidas en el transcurso de la pandemia en los tres pa\u00edses indican que los enfoques adoptados en las pol\u00edticas p\u00fablicas pueden, o no, favorecer el alcance de la agenda inconclusa de la PS y del desarrollo sostenible.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Abstract"}], "body_text": [{"text": "En Am\u00e9rica Latina (AL), la elevada inequidad exige mejoras en los niveles de salud en los grupos econ\u00f3micos m\u00e1s desfavorecidos. Para que las pol\u00edticas p\u00fablicas en el \u00e1rea de la salud tengan el objetivo, no solo de promover la salud poblacional, sino de reducir las inequidades, ellas tendr\u00edan que estar fuertemente integradas con otras pol\u00edticas de protecci\u00f3n social (1, 2) .", "cite_spans": [{"start": 367, "end": 370, "text": "(1,", "ref_id": "BIBREF0"}, {"start": 371, "end": 373, "text": "2)", "ref_id": "BIBREF1"}], "ref_spans": [], "section": "Introducci\u00f3n"}, {"text": "La pandemia de la COVID-19 llega en un momento en el que la inmunidad social de AL ya est\u00e1 baja. Los sistemas de salud, educaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda, transferencia de renta y asistencia social han sido sistem\u00e1ticamente debilitados en la regi\u00f3n bajo la austeridad fiscal, ampliando las 977837P ED0010.1177/1757975920977837Art\u00edculo originalJ. Nogueira et al. asimetr\u00edas entre las poblaciones y la p\u00e9rdida de derechos (3, 4) .", "cite_spans": [{"start": 418, "end": 421, "text": "(3,", "ref_id": "BIBREF2"}, {"start": 422, "end": 424, "text": "4)", "ref_id": "BIBREF3"}], "ref_spans": [], "section": "Introducci\u00f3n"}, {"text": "Los movimientos sociales fueron criminalizados y debilitados y el neoliberalismo se agudiz\u00f3 resultando en lo que Achille Mbembe denomina necropol\u00edtica, una l\u00f3gica que siempre ha estado en el coraz\u00f3n del neoliberalismo y que opera con la idea de que unos valen m\u00e1s que otros y quien no tiene valor puede ser descartado (5) . En contraposici\u00f3n a la necropol\u00edtica y para que haya una AL justa y saludable, debemos buscar \"una empat\u00eda radical (6)\".", "cite_spans": [{"start": 318, "end": 321, "text": "(5)", "ref_id": null}], "ref_spans": [], "section": "Introducci\u00f3n"}, {"text": "El 12 de julio de 2020, fecha de conclusi\u00f3n de este art\u00edculo, el mundo presenta 12.925.331 personas infectadas por el virus Sars-Cov2 y 569.097 muertes (7) . Como resultado, sistemas de salud sobrecargados y graves impactos econ\u00f3micos y sociales. En un efecto en cascada, las paralizaciones causadas por la pandemia acarrean el endeudamiento de los pa\u00edses y p\u00e9rdidas de empleo, ingresos y salud de los individuos (8) .", "cite_spans": [{"start": 152, "end": 155, "text": "(7)", "ref_id": "BIBREF6"}, {"start": 413, "end": 416, "text": "(8)", "ref_id": "BIBREF7"}], "ref_spans": [], "section": "Introducci\u00f3n"}, {"text": "AL enfrenta la pandemia desde una posici\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil que la de otros pa\u00edses m\u00e1s desarrollados y el impacto final de esa crisis depender\u00e1 de las medidas socioecon\u00f3micas y sanitarias que se tomen en el \u00e1mbito regional, nacional y mundial (9) . Despu\u00e9s de siete a\u00f1os de crecimiento lento, la regi\u00f3n podr\u00e1 tener el mayor desplome del PIB en un siglo (-5,3%), llegando a 83,4 millones de personas en extrema pobreza en 2020 (8) .", "cite_spans": [{"start": 236, "end": 239, "text": "(9)", "ref_id": "BIBREF8"}, {"start": 419, "end": 422, "text": "(8)", "ref_id": "BIBREF7"}], "ref_spans": [], "section": "Introducci\u00f3n"}, {"text": "Considerando la interrelaci\u00f3n entre salud y econom\u00eda, pol\u00edtica, medio ambiente y cultura, se se\u00f1ala la falacia de la narrativa que dicotomiza la soluci\u00f3n como salud o econom\u00eda. La respuesta a la crisis sanitaria pasa por acciones espec\u00edficas en la salud p\u00fablica, pero tambi\u00e9n por evitar el colapso econ\u00f3mico (8) . Los diferentes abordajes de intervenci\u00f3n adoptados por los pa\u00edses pueden modelar social, pol\u00edtica y econ\u00f3micamente la regi\u00f3n.", "cite_spans": [{"start": 308, "end": 311, "text": "(8)", "ref_id": "BIBREF7"}], "ref_spans": [], "section": "Introducci\u00f3n"}, {"text": "A partir de datos federales disponibles en Internet compilados por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina (CEPAL), tres pa\u00edses son elegidos por sus impactos pol\u00edticos y econ\u00f3micos en la regi\u00f3n: Argentina, Brasil y Chile. Anclados en el paradigma de la determinaci\u00f3n social de la salud (10), los investigadores realizan un ejercicio anal\u00edtico para problematizar en qu\u00e9 puede contribuir la lente de la Promoci\u00f3n de la Salud (PS) para no volver al mundo que exist\u00eda anteriormente.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Introducci\u00f3n"}, {"text": "En primer lugar, se demuestran las bajas inmunidades sociales resultantes de las pol\u00edticas p\u00fablicas que se ven\u00edan adoptando en el contexto prepandemia. A partir de eso, se analizan las respuestas federales durante la vigencia de la pandemia, usando los diferentes enfoques de intervenci\u00f3n en salud: grupos de riesgo (11) , poblaci\u00f3n (12) , vulnerabilidad (13) y proporcionalismo universal (14) .", "cite_spans": [{"start": 316, "end": 320, "text": "(11)", "ref_id": "BIBREF11"}, {"start": 333, "end": 337, "text": "(12)", "ref_id": "BIBREF12"}, {"start": 389, "end": 393, "text": "(14)", "ref_id": "BIBREF14"}], "ref_spans": [], "section": "Introducci\u00f3n"}, {"text": "Finalmente, se indica c\u00f3mo la PS podr\u00eda influir sobre las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social, sanitaria y econ\u00f3mica para no volver al mundo que exist\u00eda. Para ello, se utilizan como ancla dos documentos lanzados durante la vigencia de la pandemia (1,2) y que explicitan la lente epist\u00e9mica de la comunidad global de la PS en cinco puntos: intersectorialidad, sostenibilidad, empoderamiento, compromiso con la salud p\u00fablica y equidad y perspectiva de curso de vida.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Introducci\u00f3n"}, {"text": "Un mundo que opt\u00f3 por un modelo injusto e insostenible de desarrollo provoc\u00f3 esta situaci\u00f3n cr\u00edtica. En los \u00faltimos 50 a\u00f1os, los adeptos del neoliberalismo, al mismo tiempo que niegan las crisis socioecon\u00f3mica y clim\u00e1tica producidas por ese modelo, tratan de escapar de sus consecuencias construyendo bastiones inaccesibles a una multitud que fue dejada atr\u00e1s, sin la divisi\u00f3n universal de los \"frutos del progreso (15)\".", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "El mundo que exist\u00eda: contexto de tres pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "Al reconocer la determinaci\u00f3n social de la salud, en la Tabla 1, se presentan datos para una mirada comparativa entre los pa\u00edses, adem\u00e1s de una s\u00edntesis panor\u00e1mica de las pol\u00edticas p\u00fablicas.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "El mundo que exist\u00eda: contexto de tres pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "En AL, el mayor reto de los gobiernos deber\u00eda ser disminuir las desigualdades socioecon\u00f3micas que impiden un desarrollo m\u00e1s equitativo, integral e inclusivo. Entre los pa\u00edses, los sistemas de salud, aunque distintos en su estructura y modelo de financiaci\u00f3n (16) (17) (18) , atienden a una poblaci\u00f3n vulnerable, en envejecimiento y con un perfil epidemiol\u00f3gico donde predominaban las enfermedades no transmisibles (19) .", "cite_spans": [{"start": 258, "end": 262, "text": "(16)", "ref_id": "BIBREF16"}, {"start": 263, "end": 267, "text": "(17)", "ref_id": "BIBREF17"}, {"start": 268, "end": 272, "text": "(18)", "ref_id": "BIBREF18"}, {"start": 414, "end": 418, "text": "(19)", "ref_id": null}], "ref_spans": [], "section": "El mundo que exist\u00eda: contexto de tres pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "Desde 2016, Brasil enfrenta una crisis pol\u00edticoecon\u00f3mica sin precedentes. Para reducir el d\u00e9ficit fiscal, una Enmienda Constitucional congel\u00f3 los gastos primarios del gobierno federal durante un per\u00edodo de 20 a\u00f1os sin considerar medidas capaces de reducir tambi\u00e9n la desigualdad, como la lucha contra la evasi\u00f3n fiscal o una reforma tributaria progresiva (20) . En 10 a\u00f1os, esa reforma debe reducir el gasto primario del 20% al 12% del PIB, afectando principalmente el presupuesto para infraestructura y programas sociales, causando reveses en los \"derechos de la ciudadan\u00eda\". Cortes en programas de transferencia de renta, de enfrentamiento de la violencia de g\u00e9nero y en el Programa de Adquisici\u00f3n de Alimentos amenazan anular los avances en la seguridad alimentaria que hab\u00edan hecho que Brasil saliera del mapa del hambre (21) . A su vez, la Reforma de la Previsi\u00f3n Social desmantela el principal mecanismo redistributivo y de protecci\u00f3n social del pa\u00eds (22) . Tales medidas mantienen privilegios fiscales para los m\u00e1s ricos, haciendo que sea inviable el alcance de los objetivos de desarrollo sostenible (ODS) (23) .", "cite_spans": [{"start": 355, "end": 359, "text": "(20)", "ref_id": "BIBREF21"}, {"start": 825, "end": 829, "text": "(21)", "ref_id": null}, {"start": 957, "end": 961, "text": "(22)", "ref_id": null}, {"start": 1114, "end": 1118, "text": "(23)", "ref_id": "BIBREF28"}], "ref_spans": [], "section": "Brasil: austeridad y regresividad sin precedentes en los derechos"}, {"text": "Desde 2015, el Estado argentino ha disminuido los instrumentos de protecci\u00f3n social y el derecho a la seguridad social, fallando en la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas fiscales tendientes a la igualdad. En 2017, realiz\u00f3 una interrupci\u00f3n sin previo avisoincumpliendo as\u00ed los est\u00e1ndares vigentes en el debido proceso administrativo -y masiva de pensiones no contributivas de personas con discapacidad (24) . Adem\u00e1s, el gasto social para garantizar los derechos en la infancia disminuye y se realiza de manera ineficiente, provocando desigualdades (25) . La d\u00e9bil capacidad de intervenci\u00f3n del Estado en los procesos de desarrollo territorial y la disminuci\u00f3n del impuesto inmobiliario, que hoy representa menos del 1% de la carga tributaria total, desfavorece la redistribuci\u00f3n de la renta proveniente de la explotaci\u00f3n comercial del suelo e incentiva la iniquidad (26) .", "cite_spans": [{"start": 394, "end": 398, "text": "(24)", "ref_id": "BIBREF29"}, {"start": 540, "end": 544, "text": "(25)", "ref_id": "BIBREF30"}, {"start": 858, "end": 862, "text": "(26)", "ref_id": "BIBREF32"}], "ref_spans": [], "section": "Argentina: subejecuci\u00f3n de los gastos sociales y violaci\u00f3n de la transparencia fiscal"}, {"text": "Chile presenta resultados positivos en indicadores de desarrollo econ\u00f3mico y de salud global que lo sit\u00faan como uno de los pa\u00edses con mejor \u00edndice de capital humano en AL (27) . Sin embargo, la propuesta de desestatizaci\u00f3n, nacida con la justificativa de auxiliar en el crecimiento econ\u00f3mico, y de privatizaci\u00f3n de la Previsi\u00f3n Social, en la d\u00e9cada de los 80, enfrenta uno de sus momentos m\u00e1s complejos. La reducci\u00f3n en el valor de las pensiones y jubilaciones causa una creciente ola de suicidios entre los ancianos (28) . Desde 2019, hay una convulsi\u00f3n social con m\u00faltiples y permanentes manifestaciones de descontento. El gobierno, obligado a proponer modificaciones al sistema de salud como seguro p\u00fablico, lo hace con propuestas (17) . La incidencia de la pobreza (el 8,6%) presenta diferencias seg\u00fan vulnerabilidades: lugar en el que se vive (del 16,5% en el sector rural al 7,4% en el urbano), pertenencia a grupos espec\u00edficos (17,2%, en la regi\u00f3n con alta concentraci\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas), sexo y grupos de edad. El colonialismo territorial puede haber terminado, pero esta crisis actual sirve de recordatorio de que la colonizaci\u00f3n de la salud, de la econom\u00eda y de la pol\u00edtica permanece viva (29) . Durante la pandemia, naciones (en particular las de ingresos altos) cerraron sus fronteras al exterior y se enfocaron en el contexto interno. Con eso, la AL se la recuerda por las estructuras de poder asim\u00e9tricas que dominan el concepto de desarrollo global y de salud. \"El modelo global de salud se basa en gran parte en la asistencia t\u00e9cnica y en la capacitaci\u00f3n de los pa\u00edses ricos, cuya respuesta a esta pandemia fue escler\u00f3tica y atrasada en la mejor de las hip\u00f3tesis (30)\".", "cite_spans": [{"start": 171, "end": 175, "text": "(27)", "ref_id": "BIBREF33"}, {"start": 517, "end": 521, "text": "(28)", "ref_id": "BIBREF34"}, {"start": 734, "end": 738, "text": "(17)", "ref_id": "BIBREF17"}, {"start": 1204, "end": 1208, "text": "(29)", "ref_id": "BIBREF36"}], "ref_spans": [], "section": "Chile: aparente \u00e9xito neoliberal que camufla las desigualdades sociales"}, {"text": "A pesar de los grandes avances en salud en los \u00faltimos 50 a\u00f1os, esas ganancias no beneficiaron a todos igualmente; las inequidades aumentaron (31) . Reanudar las discusiones sobre los valores que rigen nuestras sociedades significa enfrentar un statu quo favorable a la enfermedad y (re)politizar el papel de la formaci\u00f3n pol\u00edtica participativa y emancipadora para la salud.", "cite_spans": [{"start": 142, "end": 146, "text": "(31)", "ref_id": "BIBREF38"}], "ref_spans": [], "section": "Chile: aparente \u00e9xito neoliberal que camufla las desigualdades sociales"}, {"text": "El an\u00e1lisis de las pol\u00edticas adoptadas en el transcurso de la pandemia de la COVID-19, fundamentado en los enfoques de intervenci\u00f3n, permite identificar si ellas producen inclusi\u00f3n o exclusi\u00f3n, protecci\u00f3n o estigma, vida o muerte (14, 32, 33) . Esos abordajes corresponden a diferentes maneras de aliviar la carga injusta de las enfermedades. La tipolog\u00eda de pol\u00edtica propuesta puede servir como herramienta eficaz para interpretar el impacto potencial de intervenciones en diferentes grupos.", "cite_spans": [{"start": 230, "end": 234, "text": "(14,", "ref_id": "BIBREF14"}, {"start": 235, "end": 238, "text": "32,", "ref_id": "BIBREF39"}, {"start": 239, "end": 242, "text": "33)", "ref_id": "BIBREF40"}], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "En este punto, a partir de la informaci\u00f3n contenida en los documentos de organizaciones multilaterales como BID (3) y CEPAL (8) , se analizan las pol\u00edticas p\u00fablicas formuladas por tres pa\u00edses latinoamericanos en respuesta a la pandemia en las dimensiones: medidas de contenci\u00f3n, econ\u00f3micas, empleo, protecci\u00f3n social y educaci\u00f3n (Tabla 2).", "cite_spans": [{"start": 124, "end": 127, "text": "(8)", "ref_id": "BIBREF7"}], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "Graham (32) identifica tres tipos de abordajes pol\u00edticos reflejando valores y objetivos diferentes: 1) Poblaci\u00f3n de Riesgo, se enfoca en la reducci\u00f3n de la exposici\u00f3n al riesgo espec\u00edfico para individuos por medio de programas direccionados y cambios comportamentales, para mejorar la salud de las personas en el peor escenario, sin considerar aquellos que est\u00e1n en mejor situaci\u00f3n; 2) Poblaciones Vulnerables, busca atenuar las lagunas de salud o estrechar la separaci\u00f3n entre aquellos que est\u00e1n en las peores situaciones y los mejores grupos; y 3) Poblacional, que por medio de cambios en las condiciones ambientales que llevar\u00edan al aumento del riesgo, invierte en el desplazamiento de la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n expuesta a un riesgo menor y reduce las desigualdades sociales.", "cite_spans": [{"start": 7, "end": 11, "text": "(32)", "ref_id": "BIBREF39"}], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "En el actual contexto de la COVID-19, el abordaje en subpoblaciones espec\u00edficas con enfoque en grupos de riesgo puede representarse por las medidas de confinamiento selectivo de ancianos y portadores de comorbilidades. Este ha sido el abordaje defendido por el gobierno brasile\u00f1o y ampliamente criticado, puesto que no considera las barreras sociales y econ\u00f3micas para el confinamiento y no eleva los niveles de salud en los grupos m\u00e1s vulnerables (33) . Los progresos en salud entre grupos en mejor situaci\u00f3n pueden llevar al aumento de las inequidades. Adem\u00e1s, estigmatiza grupos (peligrosos, contagiosos) y mina la pol\u00edtica de solidaridad que es la clave para mantener el apoyo con recursos p\u00fablicos.", "cite_spans": [{"start": 448, "end": 452, "text": "(33)", "ref_id": "BIBREF40"}], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "Una pol\u00edtica puede no encajarse necesariamente en un \u00fanico enfoque. Las estrategias direccionales y universales no son mutuamente excluyentes, sino que pueden ser complementarias y desarrollarse. Chile realiz\u00f3 una combinaci\u00f3n de estos abordajes, alternando confinamiento total y por regiones, considerando predominantemente el riesgo biol\u00f3gico y no las vulnerabilidades sociales. Las inequidades socioespaciales y condiciones de vivienda, y utilizaci\u00f3n de las tropas militares para el toque de queda nocturno enfatizan la intervenci\u00f3n con baja participaci\u00f3n social en la toma de decisiones.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "Un cuarto tipo de categor\u00eda de intervenci\u00f3n: el Universalismo Proporcional, o pol\u00edtica universal con beneficios por medio del gradiente, enfoca los problemas o determinantes de la salud, cuya ocurrencia aumenta con la desventaja social (14) . Confinamiento por regiones con especificaci\u00f3n adicional para ancianos (obligatorio para mayores de 80 a\u00f1os).", "cite_spans": [{"start": 236, "end": 240, "text": "(14)", "ref_id": "BIBREF14"}], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "-Recomendaci\u00f3n de confinamiento vertical (por sector de servicio p\u00fablico). -Cierre de establecimientos comerciales no esenciales (tiendas de alimentaci\u00f3n, farmacias contin\u00faan abiertas). -Toque de queda (22h00 a 05h00).", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "-Restricci\u00f3n de actividades econ\u00f3micas a cargo de los estados. -Escuelas y universidades cerradas.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "-Restricci\u00f3n de desplazamiento y de algunas actividades econ\u00f3micas -Cierre de escuelas y universidades en algunos estados.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "-Todas las fronteras cerradas.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "-Cierre de escuelas y universidades.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "Restricciones de frontera -Cierre de las fronteras terrestres.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "-Cierre de las fronteras terrestres para extranjeros no residentes.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "-Entrada permitida por v\u00eda a\u00e9rea de ciudadanos brasile\u00f1os y residentes.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "-Cuarentena obligatoria para los ciudadanos y residentes que llegan al pa\u00eds.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "-Restricci\u00f3n al desplazamiento entre estados.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "El mundo en construcci\u00f3n: an\u00e1lisis de las medidas de protecci\u00f3n adoptadas durante la pandemia en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina"}, {"text": "-Flexibiliza las condiciones de pago y renegociaci\u00f3n de deudas. -Creaci\u00f3n de l\u00edneas de cr\u00e9dito para asegurar la producci\u00f3n y el abastecimiento de alimentos e insumos b\u00e1sicos y dar impulso a la actividad. -Aplazamiento del pago del Impuestos (tres meses) para PYMES.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Econ\u00f3micas"}, {"text": "-Moratoria parcial de impuestos sobre n\u00f3mina de pagos (tres meses). -Relanzamiento del Plan Procrear para dar impulso a la construcci\u00f3n civil. -Adelanto del reembolso del impuesto sobre la renta para PYMES.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Econ\u00f3micas"}, {"text": "-Cr\u00e9dito de emergencia para PYMES (Peque\u00f1as y Medianas Empresas) y para el mantenimiento de empleos. -Aumento de gastos de inversi\u00f3n en obras de infraestructura, educaci\u00f3n y turismo. -Reducci\u00f3n del impuesto de sello, 0% para transacciones de pr\u00e9stamos o cr\u00e9ditos (seis meses) para empresas e individuos.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Econ\u00f3micas"}, {"text": "-Reducci\u00f3n de la tasa de inter\u00e9s en 50 puntos b\u00e1sicos (para el 3,75%).", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Econ\u00f3micas"}, {"text": "-Aumento de gastos de inversi\u00f3n.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Econ\u00f3micas"}, {"text": "-Intervenci\u00f3n en mercado cambiario -Reducci\u00f3n de la tasa de inter\u00e9s en 50 puntos b\u00e1sicos (para el 0,5%). -Adelanto de sueldo a empleados con ingresos hasta dos salarios m\u00ednimos, y cuyas jornadas hayan sido reducidas.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Econ\u00f3micas"}, {"text": "jubilados y pensionistas;", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "beneficiarios del programa Subsidio \u00danico Familiar;", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "-Adelanto del aguinaldo.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "beneficiarios del auxilio universal.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "familias m\u00e1s vulnerables.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "-L\u00ednea de cr\u00e9dito para empresas con gastos en n\u00f3mina de pagos.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "-Maternidad/Embarazo. -Flexibiliza pagos de deudas de personas de bajos ingresos (sin intereses ni multas).", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "-Flexibiliza la legislaci\u00f3n laboral.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "-Compensaci\u00f3n salarial para trabajadores con ingresos reducidos. -Flexibiliza la legislaci\u00f3n laboral.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "-Autorizaci\u00f3n a l\u00edneas de cr\u00e9ditos para distribuir pr\u00e9stamos a la poblaci\u00f3n de bajos ingresos, PYMES y aut\u00f3nomos.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "-Exenci\u00f3n de las contribuciones patronales a la previsi\u00f3n social. -Asegura el ingreso del trabajador (por medio del seguro desempleo) y las contribuciones previsionales (por cuenta del empleador).", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "-Control de precios de bienes b\u00e1sicos. -Permite reducir la jornada de trabajo, compensando con recursos del Fondo de Desempleo Solidario.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "-Prohibici\u00f3n de suspensi\u00f3n de servicios b\u00e1sicos por falta de pago. -Adelanta pagos a proveedores del Estado.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "-Flexibiliza la legislaci\u00f3n laboral.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "-Subsidio y financiaci\u00f3n para asegurar el teletrabajo de empleados.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Protecci\u00f3n Social"}, {"text": "Teletrabajo -Habilitado para grupos de riesgo.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Empleo"}, {"text": "-Obligatorio para actividades no esenciales.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Empleo"}, {"text": "-Incentivado para grupos de riesgo.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Empleo"}, {"text": "Licencia y Seguro de desempleo -Prevista por ley laboral.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Empleo"}, {"text": "-Prevista por ley laboral.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Empleo"}, {"text": "-Garantizado para la COVID-19.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Empleo"}, {"text": "-Programa para protecci\u00f3n de empleo e ingreso (para empresas). -Ampliaci\u00f3n de medidas existentes de forma general y espec\u00edficas.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Empleo"}, {"text": "Educaci\u00f3n Suspensi\u00f3n -Restricci\u00f3n de actividades a cargo de los estados.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Empleo"}, {"text": "-Acordado entre gabinetes ministeriales, especialistas y estados. -Suspensi\u00f3n en todos los niveles.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Empleo"}, {"text": "Ense\u00f1anza a distancia -Autoriza funcionamiento en l\u00ednea sin recursos. -Lanza plataforma educativa; radio, TV y paquete de datos. -Plataforma en l\u00ednea gratis (hasta la secundaria).", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Empleo"}, {"text": "Alimentaci\u00f3n escolar -Permite distribuci\u00f3n de alimentos con recursos de alimentaci\u00f3n escolar.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Empleo"}, {"text": "-Distribuye canastas a todos los alumnos que recib\u00edan alimentaci\u00f3n en la escuela.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Empleo"}, {"text": "Fuente: Adaptaci\u00f3n de los datos compilados en https://www.cepal.org/pt-br/taxonomy/term/834.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Empleo"}, {"text": "Las acciones son universales, pero con escala e intensidad proporcionales al nivel de desventaja, lo que disminuye el hiato entre los grupos, pero todos mejoran. Este abordaje fue adoptado por el gobierno argentino que decret\u00f3 el confinamiento social obligatorio horizontal en el \u00e1mbito nacional (pactado con los diferentes ministerios de forma intersectorial) y con resoluci\u00f3n adicional de transferencia de renta para pensionistas y beneficiarios de programas sociales. Tambi\u00e9n, mediante articulaci\u00f3n interinstitucional e intersectorial, adopt\u00f3 medidas para el enfrentamiento de las situaciones de violencia de g\u00e9nero, incluyendo acciones fiscales del Ministerio P\u00fablico.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Tabla 2 (Continuaci\u00f3n)"}, {"text": "El abordaje dirigido al estrechamiento de las \"lagunas en la salud\" busca la reducci\u00f3n de la diferencia entre los grupos m\u00e1s ricos y los m\u00e1s pobres (14) . Ese abordaje busca revertir tendencias y alinea pol\u00edticas de equidad en salud con pol\u00edticas m\u00e1s amplias. No obstante, contin\u00faa dirigiendo esfuerzos para la subpoblaci\u00f3n en peor situaci\u00f3n, medida en relaci\u00f3n con la mejor, pudiendo fallar en la mejora de la salud de grupos intermediarios en el gradiente socioecon\u00f3mico.", "cite_spans": [{"start": 148, "end": 152, "text": "(14)", "ref_id": "BIBREF14"}], "ref_spans": [], "section": "Tabla 2 (Continuaci\u00f3n)"}, {"text": "La Tabla 2 muestra que hay respuestas gubernamentales de protecci\u00f3n social, sanitaria y econ\u00f3mica que son diferenciadas y con niveles de efectividad social variadas. \u00bfLas referencias recientes de la PS (1,2) pueden servir como lentes /inspiraci\u00f3n para modelar social y pol\u00edticamente la AL que se desea durante las pandemias o en los per\u00edodos entre ellas?", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Contribuciones de la Promoci\u00f3n de la Salud para no volver al mundo que exist\u00eda"}, {"text": "El prop\u00f3sito de promover la salud envuelve el fortalecimiento de la capacidad individual y colectiva en la soluci\u00f3n de problemas que afectan los modos de vivir y de enfermarse de sujetos en sus territorios. Eso se fortalece al combinarse con los aspectos: confianza, solidaridad, apoyos mutuos, alianzas, acci\u00f3n intersectorial, movilizaci\u00f3n social, compromiso, capacidad de resistencia (resiliencia), protecci\u00f3n a los m\u00e1s fr\u00e1giles, acceso a fondos, habilidades digitales, entre otros. Ese conjunto de aspectos podr\u00eda agruparse y denominarse potencias de un territorio social para la producci\u00f3n de salud y vida.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Contribuciones de la Promoci\u00f3n de la Salud para no volver al mundo que exist\u00eda"}, {"text": "Amparados en 34 a\u00f1os de acumulaci\u00f3n de la comunidad epist\u00e9mica global del campo de la PS (1), se presentan cinco puntos de discusi\u00f3n que permiten la reflexi\u00f3n sobre aspectos promocionales de la vida y salud:", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Contribuciones de la Promoci\u00f3n de la Salud para no volver al mundo que exist\u00eda"}, {"text": "1. Intersectorialidad: moviliza la acci\u00f3n colaborativa entre sectores de gobierno y entidades de la sociedad civil. 2. Sostenibilidad: fortalece la capacidad de reacci\u00f3n de los servicios de salud p\u00fablica y de asistencia sociales; con pr\u00e1cticas que transformen la competencia y fortalezcan la solidaridad; sin descuidar el equilibrio ambiental. 3. Empoderamiento y Participaci\u00f3n en las medidas de salud p\u00fablica: por medio de informaci\u00f3n v\u00e1lida y adecuada (culturalmente apropiada y que aborde los aspectos de interfaz con la COVID), no solo en t\u00e9rminos de protecci\u00f3n individual, sino principalmente en el aumento de la resistencia colectiva. 4. Equidad: como \"no est\u00e1n todos en el mismo barco\" (34) hay que observar si los diferentes grupos sociales est\u00e1n siendo tratados de forma diferente. 5. Perspectiva de ciclos de vida: reconocen las diferencias de riesgos entre ni\u00f1os, j\u00f3venes, mujeres, trabajadores, ancianos y propicia medidas diferenciadas para cada grupo en sus territorios.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Contribuciones de la Promoci\u00f3n de la Salud para no volver al mundo que exist\u00eda"}, {"text": "En un modelo ideal, no se volver\u00eda al mundo que exist\u00eda, con sus defectos, si una articulaci\u00f3n estrat\u00e9gica de esos cinco puntos se consustanciase en un ejercicio de gobernanza s\u00f3lida y transparente y que generara confianza y apoyo por parte de los ciudadanos. Eso se traducir\u00eda en efectiva colaboraci\u00f3n entre niveles de gobiernos (intra e intersectorialmente) y los movimientos sociales para producir compromiso y participaci\u00f3n social en la formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n, control y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Contribuciones de la Promoci\u00f3n de la Salud para no volver al mundo que exist\u00eda"}, {"text": "Tales mecanismos de articulaci\u00f3n y participaci\u00f3n podr\u00edan fortalecer la sostenibilidad de las pol\u00edticas y del desarrollo humano, siempre y cuando todos estuvieran imbuidos por un profundo compromiso \u00e9tico-pol\u00edtico con la equidad, significando que las pol\u00edticas p\u00fablicas har\u00edan sus asignaciones de recursos y servicios llevando en consideraci\u00f3n las distintas singularidades y necesidades de los sujetos en cuesti\u00f3n.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Contribuciones de la Promoci\u00f3n de la Salud para no volver al mundo que exist\u00eda"}, {"text": "\u00bfC\u00f3mo es la utilizaci\u00f3n de esa lente de la PS en el mundo real de la pandemia y de las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social, planes de contingencia y medidas econ\u00f3micas?", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Contribuciones de la Promoci\u00f3n de la Salud para no volver al mundo que exist\u00eda"}, {"text": "1. Se observan se\u00f1ales de desarticulaci\u00f3n entre las esferas de gobierno, menos se\u00f1alada en Argentina y Chile, pa\u00edses con mayor centralizaci\u00f3n federal, y m\u00e1s se\u00f1alada en Brasil, donde hay mayor autonom\u00eda garantizada por la Constituci\u00f3n a los entes de estados y municipios. 2. Se captan grados de solidaridad con los trabajadores y empresarios en la flexibilizaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n laboral y del pago de impuestos, se\u00f1aladamente m\u00e1s generosos en Argentina que en Brasil o en Chile y se reconoce la ausencia de preocupaci\u00f3n por parte de los gobiernos por el equilibrio ambiental. 3. Se ven acciones dirigidas al aumento del empoderamiento colectivo, m\u00e1s se\u00f1aladas en Argentina, donde las pol\u00edticas parecen crear posibilidades de apoyo mutuo entre los ciudadanos, favoreciendo un mayor compromiso y priorizando la inversi\u00f3n social, mientras que en Brasil y Chile la legislaci\u00f3n parece priorizar la protecci\u00f3n individual, responsabilizando a las personas por sus cuidados. 4. La pandemia desnuda las inequidades sociales en los tres pa\u00edses. Sin embargo, se observan medidas de emergencia de protecci\u00f3n para asegurar la supervivencia de los m\u00e1s fr\u00e1giles que, no obstante, no alteran la estructura de distribuci\u00f3n de recursos, servicios y poder. 5. Las pol\u00edticas argentinas explicitan la perspectiva de ciclo de vida, dando apoyo a jubilados y pensionistas, embarazadas, estudiantes y trabajadores en sectores m\u00e1s afectados. Chile mira con atenci\u00f3n a los estudiantes. Brasil no adopta la perspectiva de ciclo de vida en sus pol\u00edticas.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Contribuciones de la Promoci\u00f3n de la Salud para no volver al mundo que exist\u00eda"}, {"text": "Las estad\u00edsticas actuales de la pandemia en los tres pa\u00edses parecen reflejar la efectividad de las pol\u00edticas. Argentina, que prioriz\u00f3 la articulaci\u00f3n, incluso entre fuerzas pol\u00edticas diferentes; mayor solidaridad; legislaciones que favorecen la resistencia colectiva y la perspectiva de ciclos de vida en la asignaci\u00f3n de recursos, se ve recompensada por un coeficiente de mortalidad casi diez veces inferior a los de Brasil y Chile (7) .", "cite_spans": [{"start": 433, "end": 436, "text": "(7)", "ref_id": "BIBREF6"}], "ref_spans": [], "section": "Contribuciones de la Promoci\u00f3n de la Salud para no volver al mundo que exist\u00eda"}, {"text": "Para enfrentar este escenario es necesario implantar una infraestructura global que permita identificar y responder a los problemas, incluso antes de que ellos asuman proporciones epid\u00e9micas. Desde la Conferencia de Bogot\u00e1, en 1992, (35) se sabe que la pobreza es el mayor determinante social de la enfermedad, que la principal amenaza a la salud es la inequidad y que la austeridad en las pol\u00edticas mata (36) .", "cite_spans": [{"start": 405, "end": 409, "text": "(36)", "ref_id": "BIBREF43"}], "ref_spans": [], "section": "Contribuciones de la Promoci\u00f3n de la Salud para no volver al mundo que exist\u00eda"}, {"text": "Las grandes corporaciones ya empiezan a moverse para garantizar el control de lo que vendr\u00e1 (37) . El futuro est\u00e1 en disputa (38) . Por medio de las pol\u00edticas p\u00fablicas, le cabe a la sociedad se\u00f1alizar y al Estado interceder en esa disputa, dando apoyo a las luchas colectivas alrededor de proyectos que lleven a la autonom\u00eda, la solidaridad, la justicia y la equidad.", "cite_spans": [{"start": 92, "end": 96, "text": "(37)", "ref_id": "BIBREF44"}, {"start": 125, "end": 129, "text": "(38)", "ref_id": "BIBREF45"}], "ref_spans": [], "section": "Contribuciones de la Promoci\u00f3n de la Salud para no volver al mundo que exist\u00eda"}, {"text": "La pandemia de la COVID-19 pone en evidencia la necesidad de un compromiso intensificado y sostenido con la preparaci\u00f3n para la salud p\u00fablica global e indica la necesidad de pol\u00edticas y estrategias integradas de salud orientadas hacia la equidad. Es oportuno rescatar la agenda por concluir de la PS y sus relaciones con recientes agendas globales: ODS y su lema de no dejar a nadie atr\u00e1s; sistemas universales de salud y salud en todas las pol\u00edticas; renta b\u00e1sica de ciudadan\u00eda; gravamen fiscal progresivo y sobre las grandes fortunas; organismos internacionales, pol\u00edticas multilaterales y decisiones globales; inclusi\u00f3n digital, internet libre y educaci\u00f3n p\u00fablica y de calidad; movilidad urbana segura y ciudadana; entre otras. Invertir en salud debe pensarse como una inversi\u00f3n inteligente, puesto que continuar\u00e1 habiendo problemas como ese, particularmente en un mundo globalizado.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Contribuciones de la Promoci\u00f3n de la Salud para no volver al mundo que exist\u00eda"}, {"text": "La pandemia de la COVID-19 representa un gran desaf\u00edo para la salud p\u00fablica con graves impactos econ\u00f3micos y sociales. Situaciones de austeridad y pandemia generan disminuci\u00f3n de ingresos, pesimismo, reclusi\u00f3n, soledad, violencia, enfermedad y muerte. Para contraponerse a eso es necesario buscar formas de envolver a las personas para que se apoyen mutuamente.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Consideraciones finales"}, {"text": "Los gobiernos deber\u00edan garantizar sistemas de protecci\u00f3n para aumentar la inmunidad social y la resiliencia. Como parte indispensable de una respuesta pol\u00edtica coordinada para la crisis, las personas precisan contar con acceso a los cuidados de salud, seguridad de empleo e ingresos y educaci\u00f3n, particularmente entre los m\u00e1s vulnerables, pero sin ignorar al resto de la poblaci\u00f3n. Esas medidas contribuyen a evitar la pobreza, el desempleo y la informalidad y son poderosos estabilizadores econ\u00f3micos que pueden contribuir a una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Consideraciones finales"}, {"text": "Los enfoques de intervenci\u00f3n, que no consideraron las causas estructurales de las inequidades en salud para el enfrentamiento de la COVID-19 y que priorizaron el enfoque en grupos espec\u00edficos, con \u00e9nfasis en el riesgo biol\u00f3gico, reprodujeron discursos y pr\u00e1cticas excluyentes y ampliaron el coeficiente de mortalidad. Como el objetivo de mejorar la salud de la poblaci\u00f3n puede no ser necesariamente compatible con el objetivo de reducir las disparidades, las estrategias de salud p\u00fablica deben incluir abordajes poblacionales universales, considerando los gradientes sociales con vistas a la promoci\u00f3n de la equidad.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Consideraciones finales"}, {"text": "Entre las lecciones aprendidas se destacan: la gobernanza intersectorial por medio de acciones coordinadas que favorecen la protecci\u00f3n de la vida se\u00f1ala la reducci\u00f3n de da\u00f1os de la pandemia; la necesidad de adoptar enfoques multiescala considerando la articulaci\u00f3n de las dimensiones micro, media y macro para el enfrentamiento de las causas estructurales de las inequidades en salud; y la necesidad de avanzar en el reconocimiento de la crisis clim\u00e1tica y de incluir la dimensi\u00f3n ambiental en las acciones emprendidas.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Consideraciones finales"}, {"text": "La adopci\u00f3n de pol\u00edticas de PS salva vidas y puede entenderse como una \"empat\u00eda radical\" en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas (6) que favorezca que no se vuelva m\u00e1s al mundo que exist\u00eda. Ya no se trata m\u00e1s de reanudar o transformar un sistema de producci\u00f3n, sino de abandonar la producci\u00f3n como el \u00fanico principio de relaci\u00f3n con el mundo. Despu\u00e9s de cien a\u00f1os de un socialismo que se limit\u00f3 a pensar en la redistribuci\u00f3n de los beneficios de la econom\u00eda, tal vez sea el momento de inventar un socialismo que se contraponga a la propia producci\u00f3n. Porque la injusticia no se limita a la redistribuci\u00f3n de los frutos del progreso, sino a la propia manera de hacer que el planeta produzca frutos (39) .", "cite_spans": [{"start": 697, "end": 701, "text": "(39)", "ref_id": "BIBREF46"}], "ref_spans": [], "section": "Consideraciones finales"}, {"text": "Ning\u00fan conflicto declarado.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses"}, {"text": "Ninguna financiaci\u00f3n declarada.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Financiaci\u00f3n"}, {"text": "https://orcid.org/0000-0003-1522-8000", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Marco Akerman"}], "bib_entries": {"BIBREF0": {"ref_id": "b0", "title": "A health promotion focus on COVID-19: keep the Trojan horse out of our health systems: promote health for All in times of crisis and beyond! [Internet]. Montreal: International Union for Health Promotion and Education (IUHPE)", "authors": [{"first": "L", "middle": [], "last": "Saboga-Nunes", "suffix": ""}, {"first": "D", "middle": [], "last": "Levin-Zamir", "suffix": ""}, {"first": "U", "middle": [], "last": "Bittlingmayer", "suffix": ""}, {"first": "P", "middle": [], "last": "Contu", "suffix": ""}, {"first": "P", "middle": [], "last": "Pinheiro", "suffix": ""}, {"first": "V", "middle": [], "last": "Ivassenko", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF1": {"ref_id": "b1", "title": "Why health promotion matters to the COVID-19 pandemic, and vice versa", "authors": [{"first": "S", "middle": [], "last": "Van Den Broucke", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Health Promot Int", "volume": "35", "issn": "", "pages": "181--186", "other_ids": {}}, "BIBREF2": {"ref_id": "b2", "title": "A pol\u00edtica p\u00fablica de combate \u00e0 Covid-19: recomenda\u00e7\u00f5es para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe", "authors": [{"first": "A", "middle": [], "last": "Blackman", "suffix": ""}, {"first": "A", "middle": ["M"], "last": "Ib\u00e1\u00f1ez", "suffix": ""}, {"first": "A", "middle": [], "last": "Izquierdo", "suffix": ""}, {"first": "P", "middle": [], "last": "Keefer", "suffix": ""}, {"first": "M", "middle": ["M"], "last": "Moreira", "suffix": ""}, {"first": "N", "middle": [], "last": "Schady", "suffix": ""}], "year": null, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF3": {"ref_id": "b3", "title": "OXFAM Brasil; Conectas Derechos Humanos, et al. Pol\u00edticas fiscales y garant\u00eda de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales en Am\u00e9rica Latina: Argentina, Brasil, Colombia y Per\u00fa", "authors": [], "year": 2018, "venue": "Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF5": {"ref_id": "b5", "title": "De la necropol\u00edtica neoliberal a la empat\u00eda radical: violencia discreta, cuerpos excluidos y repolitizaci\u00f3n", "authors": [{"first": "C", "middle": ["V"], "last": "Gefaell", "suffix": ""}], "year": 2015, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF6": {"ref_id": "b6", "title": "Coronavirus updates", "authors": [{"first": "", "middle": [], "last": "Worldometer", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Worldometer; 2020", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF7": {"ref_id": "b7", "title": "Am\u00e9rica Latina y el Caribe ante la pandemia del COVID-19: efectos econ\u00f3micos y sociales", "authors": [], "year": null, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF8": {"ref_id": "b8", "title": "Social protection responses to the COVID-19 crisis: country responses and policy considerations", "authors": [], "year": null, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF9": {"ref_id": "b9", "title": "Genebra: ILO", "authors": [], "year": 2020, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF10": {"ref_id": "b10", "title": "Why language matters: insights and challenges in applying a social determination of health approach in a North-South collaborative research program", "authors": [{"first": "J", "middle": ["M"], "last": "Spiegel", "suffix": ""}, {"first": "J", "middle": [], "last": "Breilh", "suffix": ""}, {"first": "A", "middle": [], "last": "Yassi", "suffix": ""}], "year": 2015, "venue": "Global Health", "volume": "11", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF11": {"ref_id": "b11", "title": "Ottawa: Minister of Supply and Services Canada", "authors": [{"first": "M", "middle": [], "last": "Lalonde", "suffix": ""}], "year": 1974, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF12": {"ref_id": "b12", "title": "Sick individuals and sick populations", "authors": [{"first": "G", "middle": [], "last": "Rose", "suffix": ""}], "year": 2001, "venue": "Int J Epidemiol", "volume": "30", "issn": "", "pages": "427--432", "other_ids": {}}, "BIBREF13": {"ref_id": "b13", "title": "Transcending the known in public health practice: the inequality paradox: the population approach and vulnerable population", "authors": [{"first": "K", "middle": ["L"], "last": "Frohlich", "suffix": ""}, {"first": "L", "middle": [], "last": "Potvin", "suffix": ""}], "year": 2008, "venue": "Am J Public Health", "volume": "98", "issn": "", "pages": "216--221", "other_ids": {}}, "BIBREF14": {"ref_id": "b14", "title": "A new typology of policies to tackle health inequalities and scenarios of impact based on Rose's population approach", "authors": [{"first": "J", "middle": [], "last": "Benach", "suffix": ""}, {"first": "D", "middle": [], "last": "Malmusi", "suffix": ""}, {"first": "Y", "middle": [], "last": "Yasui", "suffix": ""}, {"first": "J", "middle": ["M"], "last": "Mart\u00ednez", "suffix": ""}], "year": 2012, "venue": "J Epidemiol Community Health", "volume": "67", "issn": "", "pages": "286--291", "other_ids": {}}, "BIBREF15": {"ref_id": "b15", "title": "Safeguarding human health in the Anthropocene epoch: report of The Rockefeller Foundation-Lancet commission on planetary health", "authors": [{"first": "S", "middle": [], "last": "Whitmee", "suffix": ""}, {"first": "A", "middle": [], "last": "Haines", "suffix": ""}, {"first": "C", "middle": [], "last": "Beyrer", "suffix": ""}, {"first": "F", "middle": [], "last": "Boltz", "suffix": ""}, {"first": "A", "middle": ["G"], "last": "Capon", "suffix": ""}, {"first": "Bfs", "middle": [], "last": "Dias", "suffix": ""}], "year": 2015, "venue": "Lancet", "volume": "386", "issn": "", "pages": "1973--2028", "other_ids": {}}, "BIBREF16": {"ref_id": "b16", "title": "hist\u00f3ria, avan\u00e7os e desafios", "authors": [{"first": "J", "middle": [], "last": "Paim", "suffix": ""}, {"first": "C", "middle": [], "last": "Travassos", "suffix": ""}, {"first": "C", "middle": [], "last": "Almeida", "suffix": ""}, {"first": "L", "middle": [], "last": "Bahia", "suffix": ""}, {"first": "J", "middle": [], "last": "Macinko", "suffix": ""}, {"first": "", "middle": [], "last": "O Sistema De Sa\u00fade Brasileiro", "suffix": ""}], "year": 2011, "venue": "", "volume": "377", "issn": "", "pages": "1778--1797", "other_ids": {}}, "BIBREF17": {"ref_id": "b17", "title": "El Sistema de Salud chileno: an\u00e1lisis y perspectivas en el marco del estallido social de octubre de 2019 (dossier)", "authors": [{"first": "C", "middle": ["A"], "last": "Castillo", "suffix": ""}, {"first": "M", "middle": ["M"], "last": "Helia", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Rev Estado Pol\u00edt P\u00fablicas", "volume": "8", "issn": "", "pages": "53--67", "other_ids": {}}, "BIBREF18": {"ref_id": "b18", "title": "Caracterizaci\u00f3n del Sistema de Salud Argentino: debate en el contexto Latinoamericano", "authors": [{"first": "D", "middle": [], "last": "Macieira", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Rev Estado Pol\u00edt P\u00fablicas", "volume": "", "issn": "", "pages": "155--179", "other_ids": {}}, "BIBREF20": {"ref_id": "b20", "title": "World Health Organization (WHO). Health status of the population: health of older persons", "authors": [], "year": null, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF21": {"ref_id": "b21", "title": "Or\u00e7amento 2017 prova: teto dos gastos achata despesas sociais e beneficia sistema financeiro", "authors": [], "year": null, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF22": {"ref_id": "b22", "title": "DF: INESC", "authors": [{"first": "", "middle": [], "last": "Bras\u00edlia", "suffix": ""}], "year": 2019, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF24": {"ref_id": "b24", "title": "Oxfam Brasil; Centro para os Direitos Econ\u00f4micos e Sociais (CESR)", "authors": [], "year": null, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF27": {"ref_id": "b27", "title": "Previd\u00eancia: reformar para excluir?: contribui\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ao debate sobre a reforma da previd\u00eancia social brasileira", "authors": [], "year": 2017, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF28": {"ref_id": "b28", "title": "Grupo de Trabalho da Sociedade Civil para a Agenda 2030. III Relat\u00f3rio Luz da Sociedade Civil da Agenda 2030 de desenvolvimento sustent\u00e1vel Brasil", "authors": [], "year": 2019, "venue": "Recife: GT Agenda", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF29": {"ref_id": "b29", "title": "Las personas con discapacidad en el presupuesto: un an\u00e1lisis de la asignaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n presupuestaria en pol\u00edticas clave para La igualdad y La inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad", "authors": [], "year": 2018, "venue": "Asociaci\u00f3n Civil por la Igualdad y la Justicia (ACIJ)", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF30": {"ref_id": "b30", "title": "La pobreza monetaria en la ni\u00f1ez y la adolescencia en Argentina", "authors": [], "year": null, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF32": {"ref_id": "b32", "title": "La progresividad tributaria en el impuesto sobre los bienes personales en Argentina", "authors": [{"first": "S", "middle": ["M"], "last": "Hauque", "suffix": ""}, {"first": "S", "middle": ["M"], "last": "Hauque", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Rev Fac Cienc Econ", "volume": "24", "issn": "", "pages": "15--31", "other_ids": {}}, "BIBREF33": {"ref_id": "b33", "title": "Health at a Glance", "authors": [], "year": 2019, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["10.1787/4dd50c09-en"]}}, "BIBREF34": {"ref_id": "b34", "title": "Estad\u00edsticas vitales: informe anual", "authors": [], "year": 2016, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF36": {"ref_id": "b36", "title": "The Lancet Global Health. Decolonising COVID-19", "authors": [], "year": 2020, "venue": "Lancet Glob Health", "volume": "8", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF37": {"ref_id": "b37", "title": "COVID-19 gives the lie to global health expertise", "authors": [{"first": "S", "middle": ["L"], "last": "Dalglish", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Lancet", "volume": "395", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF38": {"ref_id": "b38", "title": "Commission on Social Determinants of Health. Closing the gap in a generation: health equity through action on the social determinants of health", "authors": [{"first": "M", "middle": [], "last": "Marmot", "suffix": ""}, {"first": "S", "middle": [], "last": "Friel", "suffix": ""}, {"first": "R", "middle": [], "last": "Bell", "suffix": ""}, {"first": "T", "middle": ["A"], "last": "Houweling", "suffix": ""}, {"first": "S", "middle": [], "last": "Taylor", "suffix": ""}], "year": 2008, "venue": "Lancet", "volume": "372", "issn": "", "pages": "1661--1669", "other_ids": {}}, "BIBREF39": {"ref_id": "b39", "title": "Tackling inequalities in Health in England: remedying health disadvantages, narrowing health gaps or reducing health gradients?", "authors": [{"first": "H", "middle": [], "last": "Graham", "suffix": ""}], "year": 2004, "venue": "J Soc Policy", "volume": "33", "issn": "", "pages": "115--131", "other_ids": {}}, "BIBREF40": {"ref_id": "b40", "title": "Rose's population strategy of prevention need not increase social inequalities in health", "authors": [{"first": "L", "middle": [], "last": "Mclaren", "suffix": ""}, {"first": "L", "middle": [], "last": "Mcintyre", "suffix": ""}, {"first": "S", "middle": [], "last": "Kirkpatrick", "suffix": ""}], "year": 2010, "venue": "Int J Epidemiol", "volume": "39", "issn": "", "pages": "372--377", "other_ids": {}}, "BIBREF41": {"ref_id": "b41", "title": "S\u00e3o Paulo: Le Monde Diplomatic Brasil", "authors": [{"first": "M", "middle": [], "last": "Akerman", "suffix": ""}, {"first": "W", "middle": ["R"], "last": "Pinheiro", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF42": {"ref_id": "b42", "title": "Declara\u00e7\u00e3o de Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1: Confer\u00eancia Internacional de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade: 9-12 de novembro de 1992. Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (BR)", "authors": [{"first": "", "middle": [], "last": "Brasil", "suffix": ""}], "year": 2001, "venue": "Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (BR)", "volume": "", "issn": "", "pages": "45--48", "other_ids": {}}, "BIBREF43": {"ref_id": "b43", "title": "The rise of neoliberalism: how bad economics imperils health and what to do about it", "authors": [{"first": "R", "middle": [], "last": "Labont\u00e9", "suffix": ""}, {"first": "D", "middle": [], "last": "Stuckler", "suffix": ""}], "year": 2016, "venue": "J Epidemiol Community Health", "volume": "70", "issn": "", "pages": "312--318", "other_ids": {}}, "BIBREF44": {"ref_id": "b44", "title": "Flu City-Smart City: applying health promotion principles to a pandemic threat", "authors": [{"first": "I", "middle": [], "last": "Kickbusch", "suffix": ""}, {"first": "C", "middle": [], "last": "Sakellarides", "suffix": ""}], "year": 2006, "venue": "Health Promot Int", "volume": "21", "issn": "", "pages": "85--87", "other_ids": {}}, "BIBREF45": {"ref_id": "b45", "title": "O futuro p\u00f3s-coronav\u00edrus j\u00e1 est\u00e1 em disputa: como impedir que o capitalismo, que j\u00e1 nos roubou o presente, nos roube tamb\u00e9m o amanh\u00e3? El Pa\u00eds Brasil", "authors": [{"first": "E", "middle": [], "last": "Brum", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF46": {"ref_id": "b46", "title": "La 'necropol\u00edtica' es la pol\u00edtica basada en la idea de que para el poder unas vidas tienen valor y otras no", "authors": [{"first": "S", "middle": ["L"], "last": "Arnal", "suffix": ""}], "year": null, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}}, "ref_entries": {"FIGREF0": {"text": "IUHPE -Global Health Promotion Vol. 0, No. 0 201X Tabla 2. Brasil, Argentina y Chile: medidas de contenci\u00f3n, protecci\u00f3n social, econ\u00f3mica, laboral y educativa en el enfrentamiento de la COVID-19 adoptadas entre marzo y mayo de 2020. nacional de confinamiento social obligatorio horizontal (acuerdo entre diferentes ministerios) con resoluci\u00f3n adicional para ancianos. -No hay orden de confinamiento nacional.", "latex": null, "type": "figure"}, "TABREF0": {"text": "research-article2020 1. Universidade de Brasilia, Brasilia, Brasil. 2. Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, Brasil. Correspondencia a: Marco Akerman, FSP / USP D. Brigida 232 casa 32, S\u00e3o Paulo, SP 04111080, Brasil. Email : marco.akerman@gmail.com (Este manuscrito fue presentado el 13 de julio de 2020. Tras revisi\u00f3n por pares, fue aceptado para la publicaci\u00f3n el 6 de noviembre de 2020)", "latex": null, "type": "table"}, "TABREF1": {"text": "Caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas y sanitarias de Brasil, Argentina y Chile.", "latex": null, "type": "table"}}, "back_matter": []}