{"paper_id": "0a08c9826b7e41f26d96ac50f634a302e648571a", "metadata": {"title": "ARTICLE IN PRESS G Model", "authors": []}, "abstract": [{"text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Abstract"}, {"text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: I. Bullich-Mar\u00edn, E. Costas-Mu\u00f1oz and N. L\u00f3pez-Matons, Cuidados paliativos al final de la vida en tiempos de pandemia: la experiencia del PADES-COVID, Med Clin (Barc)., https://doi.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Abstract"}], "body_text": [{"text": "El reciente art\u00edculo de Juli\u00e0 et al. sobre reflexiones de urgencia desde los cuidados paliativos ante la pr\u00f3xima epidemia de la COVID-19 1 cita las grandes dificultades que hubo en el \u00e1mbito domiciliario y residencial al principio de la primera oleada de la pandemia en Espa\u00f1a.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Sr. Editor:"}, {"text": "En la ciudad de Barcelona, desde el inicio de la pandemia hasta el 30 de diciembre de 2020, murieron 5.418 personas 2 . Durante las semanas comprendidas entre el d\u00eda 28/03 y el 12/04 fallecieron en la ciudad de Barcelona una media de 130-140 pacientes/d\u00eda, siendo la mortalidad de cerca de un tercio de ellos en sus domicilios o en una residencia 3 . Conscientes de la dificultad de accesibilidad a los hospitales de los pacientes paliativos y de la necesidad asistencial de que las personas en domicilio pudieran acceder a cuidados paliativos espec\u00edficos, en la ciudad de Barcelona se puso en marcha un equipo de soporte espec\u00edfico de cuidados paliativos domiciliarios (PADES-COVID) el 1 de abril de 2020. De acuerdo con las propuestas de adaptaci\u00f3n asistencial de los servicios de cuidados paliativos ante la pandemia 4 , se considera esta actuaci\u00f3n como un ejemplo de flexibilidad y transformaci\u00f3n de un servicio convencional de PADES.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Sr. Editor:"}, {"text": "El objetivo de esta carta al editor es describir la experiencia, el funcionamiento y los resultados principales de actividad del PADES-COVID durante la primera oleada de la pandemia.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Sr. Editor:"}, {"text": "El PADES-COVID es un recurso de respuesta r\u00e1pida para la atenci\u00f3n de pacientes COVID+ o con sintomatolog\u00eda compatible procedentes de cualquier servicio sanitario del Sistema Sanitario Catal\u00e1n P\u00fablico (SISCAT). Atiende de lunes a domingo (de 8 a 20 h) a aquellos pacientes con necesidades paliativas derivadas de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 y que no son atendidos previamente por un PADES. Estos pacientes son atendidos por profesionales de medicina, enfermer\u00eda, trabajo social y psicolog\u00eda, con competencias avanzadas en cuidados paliativos. Las visitas son conjuntas, hecho que permite planificar y organizar la atenci\u00f3n multidimensional en base a la valoraci\u00f3n de las necesidades f\u00edsicas, psicosociales y espirituales de la persona y su familia, incorporando los aspectos bio\u00e9ticos en la toma de decisiones.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Sr. Editor:"}, {"text": "Durante los dos primeros meses del PADES-COVID se atendieron 180 pacientes (55,6% mujeres), con una media de edad de 78,8 a\u00f1os. El 41,6% eran pacientes cr\u00f3nicos complejos (PCC) o pacientes con enfermedad cr\u00f3nica avanzada (MACA). Cada paciente recibi\u00f3 una media de 3 (DE 2,65) intervenciones. El 17% de los pacientes fallecieron en el momento de la primera visita, durante la intervenci\u00f3n del equipo. El seguimiento del 76,7% de los pacientes fue realizado por el equipo PADES de referencia.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Sr. Editor:"}, {"text": "El PADES-COVID atendi\u00f3 en la primera oleada de la pandemia a un n\u00famero reducido de personas con necesidades paliativas en domicilio y residencias, en comparaci\u00f3n con las previstas inicialmente y con todas las que fallecieron en la ciudad de Barcelona. Aun as\u00ed, la valoraci\u00f3n del recurso por parte del resto de dispositivos del SISCAT del territorio fue muy satisfactoria, as\u00ed como para los pacientes y sus familiares y los profesionales del equipo.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Sr. Editor:"}, {"text": "El PADES-COVID, basado en el modelo asistencial y la metodolog\u00eda de trabajo llevada a cabo por los equipos PADES con una experiencia de 30 a\u00f1os 5 , ha demostrado ser una buena propuesta para dar respuesta a las necesidades paliativas emergentes de la COVID-19. Se considera una propuesta concreta y factible y se corresponde con las propuestas concretadas ante nuevos brotes de COVID-19 planteadas por Juli\u00e0 et al. 1 que incluyen: equipos con competencias espec\u00edficas en cuidados paliativos; control de s\u00edntomas; apoyo psicoemocional; soporte en la toma de decisiones r\u00e1pidas; y transferencia de pacientes de hospital a domicilio, entre otras. Por este motivo, se valor\u00f3 la necesidad de reactivarlo ante una posible tercera oleada de la pandemia. ", "cite_spans": [{"start": 415, "end": 416, "text": "1", "ref_id": "BIBREF0"}], "ref_spans": [], "section": "Sr. Editor:"}], "bib_entries": {"BIBREF0": {"ref_id": "b0", "title": "COVID-19: reflexiones de urgencia desde los cuidados paliativos ante la pr\u00f3xima epidemia", "authors": [{"first": "J", "middle": [], "last": "Juli\u00e0-Torras", "suffix": ""}, {"first": "N", "middle": [], "last": "De Iriarte Gay De Montell\u00e0", "suffix": ""}, {"first": "J", "middle": [], "last": "Porta-Sales", "suffix": ""}], "year": null, "venue": "Med Clin (Barc)", "volume": "2020", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["10.1016/j.medcli.2020.07.042"]}}, "BIBREF1": {"ref_id": "b1", "title": "Barcelona: Departament de Salut", "authors": [], "year": 2020, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.medcli.2020.07.042"]}}, "BIBREF2": {"ref_id": "b2", "title": "Informaci\u00f3n estad\u00edstica para el an\u00e1lisis del impacto de la crisis COVID-19", "authors": [{"first": "Instituto", "middle": [], "last": "Nacional De Estad\u00edstica", "suffix": ""}], "year": null, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF4": {"ref_id": "b4", "title": "Organizaci\u00f3n paliativa durante la pandemia de la COVID-19 y propuestas para la adaptaci\u00f3n de los servicios y programas de cuidados paliativos y de atenci\u00f3n psicosocial ante la posibilidad de reactivaci\u00f3n de la pandemia y \u00e9poca pos-COVID-19", "authors": [{"first": "X", "middle": [], "last": "G\u00f3mez-Batiste", "suffix": ""}, {"first": "J", "middle": ["P"], "last": "Leiva", "suffix": ""}, {"first": "A", "middle": [], "last": "Tuca", "suffix": ""}, {"first": "E", "middle": [], "last": "Beas", "suffix": ""}, {"first": "R", "middle": ["M"], "last": "Montoliu", "suffix": ""}, {"first": "R", "middle": [], "last": "G\u00e1lvez", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Med Paliat", "volume": "27", "issn": "", "pages": "242--54", "other_ids": {}}, "BIBREF5": {"ref_id": "b5", "title": "Equipos de soporte domiciliario de cuidados paliativos en Espa\u00f1a", "authors": [{"first": "J", "middle": [], "last": "Espinosa", "suffix": ""}, {"first": "X", "middle": [], "last": "Gomez-Batiste", "suffix": ""}, {"first": "J", "middle": ["M"], "last": "Picaza", "suffix": ""}, {"first": "E", "middle": [], "last": "Lim\u00f3n", "suffix": ""}], "year": 2010, "venue": "Med Clin (Barc)", "volume": "135", "issn": "", "pages": "470--475", "other_ids": {}}}, "ref_entries": {}, "back_matter": []}