{"paper_id": "0a8e8f7b71e3112680578d0f87d03f2013e87b42", "metadata": {"title": "Zusammenfassung \u00b7 Abstract", "authors": [{"first": "Z", "middle": [], "last": "\u00dcbersichten", "suffix": "", "affiliation": {}, "email": ""}, {"first": "", "middle": [], "last": "Epileptol", "suffix": "", "affiliation": {}, "email": ""}]}, "abstract": [], "body_text": [{"text": "Seit Dezember 2019 wurden erstmals in Wuhan (China) Erkrankungen mit dem neuartigen Corona-Virus SARS-CoV-2 beschrieben, die sich mittlerweile zu einer weltweit umspannenden Pandemie entwickelten. Die Erkrankung durch das \"SARS-CoV-2\"-Virus manifestiert sich im Regelfall als Infektion der Atemwege und wird als \"COVID-19\" bezeichnet. Zu den h\u00e4ufigen Symptomen geh\u00f6ren Fieber, Husten und weitere respiratorische Symptome [1] . Das ZNS kann auch betroffen sein, als einziges ann\u00e4hernd pathognomonisches Symptom f\u00fcr COVID-19 wird der Verlust des Geruchs-und Geschmackssinns beschrieben, der bei einem F\u00fcnftel der Patienten in Deutschland beschrieben wurde [2, 3] . Epileptische Anf\u00e4lle und Status epilepticus geh\u00f6ren zu den seltenen Manifestationen von COVID-19 [4] . Das Risiko f\u00fcr einen durch Komplikationen gekennzeichneten Verlauf und die Notwendigkeit einer station\u00e4ren Behandlung h\u00e4ngen insbesondere vom Alter ab, aber auch bei Kindern und jungen Erwachsenen kann es zu schweren Verl\u00e4ufen mit Hospitalisierung und manchmal auch langer intensivmedizinischer Behandlung kommen [1] .", "cite_spans": [{"start": 421, "end": 424, "text": "[1]", "ref_id": "BIBREF0"}, {"start": 654, "end": 657, "text": "[2,", "ref_id": "BIBREF1"}, {"start": 658, "end": 660, "text": "3]", "ref_id": "BIBREF2"}, {"start": 760, "end": 763, "text": "[4]", "ref_id": "BIBREF3"}, {"start": 1079, "end": 1082, "text": "[1]", "ref_id": "BIBREF0"}], "ref_spans": [], "section": "Impfung zur Vorbeugung der COVID-19-Erkrankung sowie Impfpriorisierung bei Epilepsie"}, {"text": "Mit Epilepsie assoziierte Komorbidit\u00e4ten wie das Down-Syndrom (Trisomie 21) [5] oder geistige Behinderung [6] k\u00f6nnen mit erheblich erh\u00f6hter Hospitalisierungsrate und Mortalit\u00e4t einhergehen. Die Bindung und Vorhaltung von Krankenhauskapazit\u00e4ten haben zur Einschr\u00e4nkung in der allgemeinen Gesundheitsversorgung und auch in der Behandlung von Menschen mit Epilepsie gef\u00fchrt [7] [8] [9] [10] , sodass nur eine wirksame Bek\u00e4mpfung der Pandemie zu einer Verbesserung der allgemeinen Gesundheitsversorgung f\u00fchren kann. Neben wirksamen Schutzma\u00dfnahmen gegen eine Ansteckung wie H\u00e4ndehygiene, Maskentragen und Distanzhalten kommt den neu entwickelten Impfstoffen gegen COVID-19 eine besondere Rolle zu, f\u00fcr die eine hohe Wirksamkeit in gro\u00df angelegten Studien gezeigt werden konnte [11] [12] [13] [14] . F\u00fcr den in Deutschland als ersten verf\u00fcgbaren mRNA-Impfstoff Comirnaty \u00ae (BioNTech/Pfizer) konnte gezeigt werden, dass bis zu 95 von 100 geimpften Personen vollst\u00e4ndig vor einer Erkrankung gesch\u00fctzt waren. Bei den \u00fcbrigen 5 % kam es zu COVID-19 mit einem milden Verlauf, der keine Hospitalisierung erforderte [11] . F\u00fcr den mRNA-Impfstoff von Moderna \u00ae wird eine vergleichbare Wirksamkeit von 94 % berichtet [12] . Somit ist die Impfung die wirksamste Ma\u00dfnahme gegen COVID-19 und gegen seine bei einem Teil der Patienten auftretenden schweren oder langwierigen Komplikationen.", "cite_spans": [{"start": 76, "end": 79, "text": "[5]", "ref_id": "BIBREF4"}, {"start": 106, "end": 109, "text": "[6]", "ref_id": "BIBREF5"}, {"start": 371, "end": 374, "text": "[7]", "ref_id": "BIBREF6"}, {"start": 375, "end": 378, "text": "[8]", "ref_id": "BIBREF7"}, {"start": 379, "end": 382, "text": "[9]", "ref_id": "BIBREF8"}, {"start": 383, "end": 387, "text": "[10]", "ref_id": "BIBREF9"}, {"start": 773, "end": 777, "text": "[11]", "ref_id": "BIBREF10"}, {"start": 778, "end": 782, "text": "[12]", "ref_id": "BIBREF11"}, {"start": 783, "end": 787, "text": "[13]", "ref_id": "BIBREF12"}, {"start": 788, "end": 792, "text": "[14]", "ref_id": "BIBREF13"}, {"start": 1104, "end": 1108, "text": "[11]", "ref_id": "BIBREF10"}, {"start": 1203, "end": 1207, "text": "[12]", "ref_id": "BIBREF11"}], "ref_spans": [], "section": "Impfung zur Vorbeugung der COVID-19-Erkrankung sowie Impfpriorisierung bei Epilepsie"}, {"text": "Die Impfungen zur Vorbeugung der COVID-19-Erkrankung sind f\u00fcr Personen ab einem Alter von 16 Jahren zugelassen. Das Angebot zur Impfung erfolgt nach Vorgaben zur Priorisierung der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) am Robert Koch-Institut [15] (s. unten).", "cite_spans": [{"start": 237, "end": 241, "text": "[15]", "ref_id": "BIBREF14"}], "ref_spans": [], "section": "Impfung und Epilepsie"}, {"text": "Da bei einigen Menschen mit Epilepsie Verunsicherung besteht, ob diese Impfung zur Verschlechterung der Anfallssituation f\u00fchren kann, haben wir eine Recherche zu den bereits verf\u00fcgbaren und zu den weiteren wahrscheinlich bald zugelassenen Impfpr\u00e4paraten durchgef\u00fchrt. Die folgende Zusammenfassung basiert auf den Publikationen der Zulassungsstudien [11] [12] [13] [14] Unter den bislang bekannten Nebenwirkungen sind in den genannten Publikationen und Fachinformationen epileptische Anf\u00e4lle und Epilepsien nicht aufgef\u00fchrt. Aktuell gibt es keine Hinweise darauf, dass f\u00fcr Menschen mit Epilepsie ein besonders hohes Risiko f\u00fcr Nebenwirkungen bei einer Impfung zur Vorbeugung der COVID-19-Erkrankung besteht. Nach allem verf\u00fcgbaren Wissen ist f\u00fcr Menschen mit Epilepsie wie f\u00fcr die Allgemeinbev\u00f6lkerung das Risiko eines ernsthaften Verlaufs von COVID-19 wesentlich h\u00f6her als ein m\u00f6gliches Risiko von Komplikationen bei Durchf\u00fchrung der Impfung.", "cite_spans": [{"start": 349, "end": 353, "text": "[11]", "ref_id": "BIBREF10"}, {"start": 354, "end": 358, "text": "[12]", "ref_id": "BIBREF11"}, {"start": 359, "end": 363, "text": "[13]", "ref_id": "BIBREF12"}, {"start": 364, "end": 368, "text": "[14]", "ref_id": "BIBREF13"}], "ref_spans": [], "section": "Impfung und Epilepsie"}, {"text": "Die Wirksamkeit der Impfung kann m\u00f6glicherweise bei einer bestehenden Immunschw\u00e4che oder bei einer Behandlung, die die Immunantwort vermindert, beeintr\u00e4chtigt sein. Hierzu z\u00e4hlen insbesondere Kortikosteroide (z. B. Prednisolon), Azathioprin oder auch monoklonale Antik\u00f6rper wie Rituximab, die bei akut-symptomatischen Anf\u00e4llen bei Autoimmunenzephalitis sowie autoimmun assoziierten Epilepsien [19] eingesetzt werden k\u00f6nnen. Dies gilt auch f\u00fcr den mTOR-Inhibitor Everolimus, der zur Zusatzbehandlung von epileptischen Anf\u00e4llen im Zusammenhang mit tuber\u00f6ser Sklerose eingesetzt werden kann [20] . In den genannten F\u00e4llen kann die Immunreaktion auf die Impfung m\u00f6g-licherweise beeintr\u00e4chtigt und deshalb weniger wirksam sein [21] . Patienten, die immunsuppressiv behandelt werden, sollten das Ansprechen auf die Impfung und die Nutzen-Risiko-Abw\u00e4gung mit dem behandelnden Arzt vor der Impfung er\u00f6rtern. Das Risiko f\u00fcr einen schweren Verlauf einer COVID-19-Erkrankung scheint unter der chronischen Einnahme von immunsuppressiver Therapie nicht erh\u00f6ht zu sein [22] , im Idealfall sollten Impfungen 6 Wochen vor Beginn einer immunmodulierenden Behandlung durchgef\u00fchrt werden. Die Autoren m\u00f6chten zudem auf den ausf\u00fchrlichen Artikel \"Impfen bei Immundefizienz\" verweisen [23] .", "cite_spans": [{"start": 393, "end": 397, "text": "[19]", "ref_id": "BIBREF18"}, {"start": 588, "end": 592, "text": "[20]", "ref_id": "BIBREF19"}, {"start": 722, "end": 726, "text": "[21]", "ref_id": "BIBREF20"}, {"start": 1055, "end": 1059, "text": "[22]", "ref_id": "BIBREF21"}, {"start": 1264, "end": 1268, "text": "[23]", "ref_id": null}], "ref_spans": [], "section": "Impfung und Epilepsie"}, {"text": "Nach jeder Impfung kann es zu Fieber kommen, dies kann bei einigen Patienten mit Epilepsie anfallsausl\u00f6send wirken. Dieser anfallsprovozierende Faktor ist in der Regel bei den betroffenen Patienten durch vorherige fieberhafte Infekte oderGrippeschutzimpfungenbekannt. Auch die Impfstoffe zur Vorbeugung der COVID-19-Erkrankung k\u00f6nnen zu einer leichten Entz\u00fcndungsreaktion mit Auftreten von Fieber f\u00fchren. Hierauf w\u00e4re also nach einer Impfung zu achten, insbesondere wenn in der Vergangenheit in zeitlichem Zusammenhang mit Impfungen oder mit vorhergehenden Infekten epileptische Anf\u00e4lle aufgetreten sind. Gegebenenfalls k\u00f6nnten fiebersenkende Mittel, die auch sonst von dem Patienten vertragen werden, z. B. Ibuprofen oder Paracetamol, eingesetzt werden [24] . Alternativ k\u00f6nnte vor\u00fcbergehend die Dosis der Antiepileptika erh\u00f6ht werden, oder es kann passager der Einsatz von Benzodiazepinen, wie z. B. Clobazam, erfolgen.", "cite_spans": [{"start": 754, "end": 758, "text": "[24]", "ref_id": "BIBREF23"}], "ref_spans": [], "section": "Impfung und Epilepsie"}, {"text": "Die Fachinformationen der Impfstoffe sind zu beachten, insbesondere k\u00f6nnen Impfstoffe zur Vorbeugung der COVID-19-Erkrankung Inhaltsstoffe enthalten, gegen die eine Allergie bestehen kann. Sind Allergien und anaphylaktische Reaktionen in der Eigenanamnese bekannt, sollte dies mit dem die Impfung durchf\u00fchrenden Arzt besprochen werden.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Impfung und Epilepsie"}, {"text": "Nach Vorgaben der STIKO [15] ", "cite_spans": [{"start": 24, "end": 28, "text": "[15]", "ref_id": "BIBREF14"}], "ref_spans": [], "section": "Impfpriorisierung"}, {"text": "The Board of Directors of the German Society of Epileptology and the committee on epilepsy and syncope of the German Society of Neurology have reviewed the current data on vaccination to prevent coronavirus disease 2019 (COVID-19) and vaccination prioritization in people with epilepsy and provide a summary and recommendations. ", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Vaccination to prevent COVID-19 and vaccination prioritization in people with epilepsy Abstract"}, {"text": "Generell sollten Menschen mit Epilepsie den gleichen Impfschutz erhalten wie andere Menschen auch [26] [27] [28] . Zuvor in zeitlichem Zusammenhang mit Impfungen aufgetretene epileptische Anf\u00e4lle sind keine Kontraindikation f\u00fcr eine Impfung zur Vorbeugung der COVID-19-Erkrankung [29] . In diesen seltenen F\u00e4llen ist es eine Einzelfallentscheidung, bei der Nutzen und Risiken zusammen mit dem behandelnden Arzt abgewogen werden m\u00fcssen.", "cite_spans": [{"start": 98, "end": 102, "text": "[26]", "ref_id": "BIBREF24"}, {"start": 103, "end": 107, "text": "[27]", "ref_id": "BIBREF25"}, {"start": 108, "end": 112, "text": "[28]", "ref_id": "BIBREF26"}, {"start": 280, "end": 284, "text": "[29]", "ref_id": "BIBREF27"}], "ref_spans": [], "section": "Schlussfolgerung"}, {"text": "Eine generelle Priorisierung f\u00fcr die Impfung liegt bei Menschen mit Epilepsie nicht vor, relevante Komorbidit\u00e4ten oder schwere Grunderkrankungen k\u00f6nnen jedoch zu einer Priorisierung f\u00fchren. Die Autoren m\u00f6chten in Namen der repr\u00e4sentierten Fachgesellschaften Menschen mit Epilepsien ausdr\u00fccklich darin best\u00e4rken, falls keine Kontraindikationen bestehen, eine angebotene Impfung wahrzunehmen und sich und andere so vor einer schweren COVID-19-Erkrankung zu sch\u00fctzen. ", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "Schlussfolgerung"}, {"text": "Die in diesem Artikel enthaltenen Bilder und sonstiges Drittmaterial unterliegen ebenfalls der genannten Creative Commons Lizenz, sofern sich aus der Abbildungslegende nichts anderes ergibt. Sofern das betreffende Material nicht unter der genannten Creative Commons Lizenz steht und die betreffende Handlung nicht nach gesetzlichen Vorschriften erlaubt ist, ist f\u00fcr die oben aufgef\u00fchrten Weiterverwendungen des Materials die Einwilligung des jeweiligen Rechteinhabers einzuholen.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "\u00dcbersichten"}, {"text": "Weitere Details zur Lizenz entnehmen Sie bitte der Lizenzinformation auf http://creativecommons.org/ licenses/by/4.0/deed.de.", "cite_spans": [], "ref_spans": [], "section": "\u00dcbersichten"}], "bib_entries": {"BIBREF0": {"ref_id": "b0", "title": "Clinical practice guideline: recommendations on in-hospital treatment of patients with COVID-19", "authors": [{"first": "S", "middle": [], "last": "Kluge", "suffix": ""}, {"first": "U", "middle": [], "last": "Janssens", "suffix": ""}, {"first": "C", "middle": ["D"], "last": "Spinner", "suffix": ""}, {"first": "M", "middle": [], "last": "Pfeifer", "suffix": ""}], "year": 2021, "venue": "Dtsch Arztebl Int", "volume": "118", "issn": "1-2", "pages": "1--7", "other_ids": {"DOI": ["10.3238/arztebl.m2021.0110"]}}, "BIBREF1": {"ref_id": "b1", "title": "Neurological manifestations of COVID-19\"-guideline of the German society of neurology", "authors": [{"first": "P", "middle": [], "last": "Berlit", "suffix": ""}, {"first": "J", "middle": [], "last": "Bosel", "suffix": ""}, {"first": "G", "middle": [], "last": "Gahn", "suffix": ""}, {"first": "S", "middle": [], "last": "Isenmann", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Neurol Res Pract", "volume": "2", "issn": "1", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["10.1186/s42466-020-00097-7"]}}, "BIBREF2": {"ref_id": "b2", "title": "Epidemiologischer Steckbrief zu SARS-CoV-2 und COVID-19", "authors": [{"first": "Robert", "middle": [], "last": "Koch-Institut", "suffix": ""}], "year": 2021, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF3": {"ref_id": "b3", "title": "The international European Academy of Neurology survey on neurological symptoms in patients with COVID-19 infection", "authors": [{"first": "E", "middle": [], "last": "Moro", "suffix": ""}, {"first": "A", "middle": [], "last": "Priori", "suffix": ""}, {"first": "E", "middle": [], "last": "Beghi", "suffix": ""}, {"first": "R", "middle": [], "last": "Helbok", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Eur J Neurol", "volume": "27", "issn": "9", "pages": "1727--1737", "other_ids": {"DOI": ["10.1111/ene.14407"]}}, "BIBREF4": {"ref_id": "b4", "title": "COVID-19 mortality risk in down syndrome: results from a cohort study of 8 Mio. Adults", "authors": [{"first": "A", "middle": ["K"], "last": "Clift", "suffix": ""}, {"first": "Cac", "middle": [], "last": "Coupland", "suffix": ""}, {"first": "R", "middle": ["H"], "last": "Keogh", "suffix": ""}, {"first": "H", "middle": [], "last": "Hemingway", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Ann Intern Med", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["10.7326/M20-4986"]}}, "BIBREF5": {"ref_id": "b5", "title": "Clinical outcomes of COVID-19 in long-term care facilities for people with epilepsy", "authors": [{"first": "S", "middle": [], "last": "Balestrini", "suffix": ""}, {"first": "M", "middle": ["J"], "last": "Koepp", "suffix": ""}, {"first": "S", "middle": [], "last": "Gandhi", "suffix": ""}, {"first": "H", "middle": ["M"], "last": "Rickman", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Epilepsy Behav", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["10.1016/j.yebeh.2020.107602"]}}, "BIBREF6": {"ref_id": "b6", "title": "Counseling of people with epilepsy via telemedicine: experiences at a German tertiary epilepsy center during the COVID-19 pandemic", "authors": [{"first": "R", "middle": [], "last": "Von Wrede", "suffix": ""}, {"first": "S", "middle": [], "last": "Moskau-Hartmann", "suffix": ""}, {"first": "T", "middle": [], "last": "Baumgartner", "suffix": ""}, {"first": "C", "middle": [], "last": "Helmstaedter", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Epilepsy Behav", "volume": "112", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["10.1016/j.yebeh.2020.107298"]}}, "BIBREF7": {"ref_id": "b7", "title": "SARS-CoV-2-related rapid reorganization of an epilepsy outpatient clinic from personal appointments to telemedicine services: a German single-center experience", "authors": [{"first": "L", "middle": ["M"], "last": "Willems", "suffix": ""}, {"first": "Y", "middle": [], "last": "Balcik", "suffix": ""}, {"first": "A", "middle": ["H"], "last": "Noda", "suffix": ""}, {"first": "K", "middle": [], "last": "Siebenbrodt", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Epilepsy Behav", "volume": "112", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["10.1016/j.yebeh.2020.107483"]}}, "BIBREF8": {"ref_id": "b8", "title": "Reduced rate of inpatient hospital admissions in 18 German university hospitals during the COVID-19 Lockdown. Front Public Health 8:1018", "authors": [{"first": "L", "middle": ["A"], "last": "Kapsner", "suffix": ""}, {"first": "M", "middle": ["O"], "last": "Kampf", "suffix": ""}, {"first": "S", "middle": ["A"], "last": "Seuchter", "suffix": ""}, {"first": "J", "middle": [], "last": "Gruendner", "suffix": ""}], "year": 2021, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["10.3389/fpubh.2020.594117"]}}, "BIBREF9": {"ref_id": "b9", "title": "Medical emergencies during the COVID-19 pandemic", "authors": [{"first": "A", "middle": [], "last": "Slagman", "suffix": ""}, {"first": "W", "middle": [], "last": "Behringer", "suffix": ""}, {"first": "F", "middle": [], "last": "Greiner", "suffix": ""}, {"first": "M", "middle": [], "last": "Klein", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Dtsch Arztebl Int", "volume": "117", "issn": "", "pages": "545--552", "other_ids": {"DOI": ["10.3238/arztebl.2020.0545"]}}, "BIBREF10": {"ref_id": "b10", "title": "Safety and efficacy of the BNT162b2 mRNA Covid-19 vaccine", "authors": [{"first": "F", "middle": ["P"], "last": "Polack", "suffix": ""}, {"first": "S", "middle": ["J"], "last": "Thomas", "suffix": ""}, {"first": "N", "middle": [], "last": "Kitchin", "suffix": ""}, {"first": "J", "middle": [], "last": "Absalon", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "N Engl J Med", "volume": "383", "issn": "27", "pages": "2603--2615", "other_ids": {"DOI": ["10.1056/NEJMoa2034577"]}}, "BIBREF11": {"ref_id": "b11", "title": "Efficacy and safety of the mRNA-1273 SARS-coV-2 vaccine", "authors": [{"first": "L", "middle": ["R"], "last": "Baden", "suffix": ""}, {"first": "El", "middle": [], "last": "Sahly", "suffix": ""}, {"first": "H", "middle": ["M"], "last": "Essink", "suffix": ""}, {"first": "B", "middle": [], "last": "Kotloff", "suffix": ""}, {"first": "K", "middle": [], "last": "", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "N Engl J Med", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["10.1056/NEJMoa2035389"]}}, "BIBREF12": {"ref_id": "b12", "title": "Safety and efficacy of the ChAdOx1 nCoV-19 vaccine (AZD1222) against SARS-CoV-2: an interim analysis of four randomised controlled trials in Brazil, South Africa, and the UK", "authors": [{"first": "M", "middle": [], "last": "Voysey", "suffix": ""}, {"first": "Sac", "middle": [], "last": "Clemens", "suffix": ""}, {"first": "S", "middle": ["A"], "last": "Madhi", "suffix": ""}, {"first": "L", "middle": ["Y"], "last": "Weckx", "suffix": ""}], "year": 2021, "venue": "Lancet", "volume": "397", "issn": "", "pages": "32661--32662", "other_ids": {"DOI": ["10.1016/S0140-6736(20)32661-1"]}}, "BIBREF13": {"ref_id": "b13", "title": "Interim results of a phase 1-2a trial of Ad26.COV2.S Covid-19 vaccine", "authors": [{"first": "J", "middle": [], "last": "Sadoff", "suffix": ""}, {"first": "Le", "middle": [], "last": "Gars", "suffix": ""}, {"first": "M", "middle": [], "last": "Shukarev", "suffix": ""}, {"first": "G", "middle": [], "last": "Heerwegh", "suffix": ""}, {"first": "D", "middle": [], "last": "", "suffix": ""}], "year": 2021, "venue": "N Engl J Med", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["10.1056/NEJMoa2034201"]}}, "BIBREF14": {"ref_id": "b14", "title": "Beschluss der STIKO zur 1. Aktualisierung der COVID-19-Impfempfehlung und die dazugeh\u00f6rige wissenschaftliche Begr\u00fcndung", "authors": [{"first": "S", "middle": [], "last": "Vygen-Bonnet", "suffix": ""}, {"first": "J", "middle": [], "last": "Koch", "suffix": ""}, {"first": "C", "middle": [], "last": "Bogdan", "suffix": ""}, {"first": "T", "middle": [], "last": "Harder", "suffix": ""}], "year": 2021, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["10.25646/7820.2"]}}, "BIBREF15": {"ref_id": "b15", "title": "European Medicines Agency (2020) Zusammenfassung der Merkmale des Arzneimittels: Comirnaty", "authors": [], "year": 2021, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF16": {"ref_id": "b16", "title": "European Medicines Agency (2021) Summary Of Product Characteristics: Moderna", "authors": [], "year": 2021, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF17": {"ref_id": "b17", "title": "Medicines and Healthcare products Regulatory Agency (2021) 1REG 174 Information For UK Healthcare Professionals: COVID-19 Vaccine AstraZeneca", "authors": [], "year": 2021, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF18": {"ref_id": "b18", "title": "Acute symptomatic seizures secondary to autoimmune encephalitis and autoimmuneassociated epilepsy: conceptual definitions", "authors": [{"first": "C", "middle": [], "last": "Steriade", "suffix": ""}, {"first": "J", "middle": [], "last": "Britton", "suffix": ""}, {"first": "R", "middle": ["C"], "last": "Dale", "suffix": ""}, {"first": "A", "middle": [], "last": "Gadoth", "suffix": ""}], "year": 2020, "venue": "Epilepsia", "volume": "61", "issn": "7", "pages": "1341--1351", "other_ids": {"DOI": ["10.1111/epi.16571"]}}, "BIBREF19": {"ref_id": "b19", "title": "Everolimus als krankheitsspezifische Therapieoption bei mit tuber\u00f6ser Sklerose assoziierter, therapierefrakt\u00e4rer Epilepsie -ein systematischer \u00dcberblick", "authors": [{"first": "L", "middle": ["M"], "last": "Willems", "suffix": ""}, {"first": "A", "middle": [], "last": "Strzelczyk", "suffix": ""}, {"first": "F", "middle": [], "last": "Rosenow", "suffix": ""}], "year": 2021, "venue": "Z Epileptol", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["10.1007/s10309-020-00393-x"]}}, "BIBREF20": {"ref_id": "b20", "title": "Zusammenfassung der Merkmale des Arzneimittels: Votubia", "authors": [], "year": 2020, "venue": "European Medicines Agency", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF21": {"ref_id": "b21", "title": "Association between chronic use of immunosuppresive drugs and clinical outcomes from Coronavirus disease 2019 (COVID-19) hospitalization: a retrospective cohort study in a large US health system", "authors": [{"first": "K", "middle": ["M"], "last": "Andersen", "suffix": ""}, {"first": "H", "middle": ["B"], "last": "Mehta", "suffix": ""}, {"first": "N", "middle": [], "last": "Palamuttam", "suffix": ""}, {"first": "D", "middle": [], "last": "Ford", "suffix": ""}], "year": 2021, "venue": "Clin Infect Dis", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {"DOI": ["10.1093/cid/ciaa1488"]}}, "BIBREF23": {"ref_id": "b23", "title": "Cabezudo-Garcia P, Ciano-Petersen NL, Mena-Vazquez N, Pons-Pons G et al (2020) Incidence and casefatalityrateofCOVID-19inpatientswithactive epilepsy", "authors": [{"first": "S", "middle": [], "last": "Von Spiczak", "suffix": ""}, {"first": "I", "middle": [], "last": "Helbig", "suffix": ""}, {"first": "U", "middle": [], "last": "Drechsel-Baeuerle", "suffix": ""}, {"first": "H", "middle": [], "last": "Muhle", "suffix": ""}], "year": 2011, "venue": "Epilepsia", "volume": "52", "issn": "8", "pages": "1417--1425", "other_ids": {"DOI": ["10.1212/WNL.0000000000010033"]}}, "BIBREF24": {"ref_id": "b24", "title": "Verbesserung des Impfstatus bei Epilepsiepatienten", "authors": [{"first": "N", "middle": ["S"], "last": "Shazi-K\u00f6nig", "suffix": ""}, {"first": "Jung", "middle": ["N"], "last": "Weiss", "suffix": ""}, {"first": "C", "middle": [], "last": "K\u00f6nig", "suffix": ""}, {"first": "S", "middle": [], "last": "", "suffix": ""}], "year": 2013, "venue": "Z Epileptol", "volume": "26", "issn": "1", "pages": "35--43", "other_ids": {"DOI": ["10.1007/s10309-012-0296-9"]}}, "BIBREF25": {"ref_id": "b25", "title": "Impfen bei Epilepsie und bei neurologischen Sch\u00e4den?", "authors": [{"first": "Robert", "middle": [], "last": "Koch-Institut", "suffix": ""}], "year": 2012, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF26": {"ref_id": "b26", "title": "Impfempfehlungen bei Epilepsie", "authors": [{"first": "T", "middle": [], "last": "Mayer", "suffix": ""}, {"first": "G", "middle": [], "last": "Kr\u00e4mer", "suffix": ""}, {"first": "U", "middle": [], "last": "Brandl", "suffix": ""}], "year": 2015, "venue": "", "volume": "", "issn": "", "pages": "", "other_ids": {}}, "BIBREF27": {"ref_id": "b27", "title": "Effects of vaccination on onset and outcome of Dravet syndrome: a retrospective study", "authors": [{"first": "A", "middle": ["M"], "last": "Mcintosh", "suffix": ""}, {"first": "J", "middle": [], "last": "Mcmahon", "suffix": ""}, {"first": "L", "middle": ["M"], "last": "Dibbens", "suffix": ""}, {"first": "X", "middle": [], "last": "Iona", "suffix": ""}], "year": 2010, "venue": "Lancet Neurol", "volume": "9", "issn": "6", "pages": "70107--70108", "other_ids": {"DOI": ["10.1016/S1474-4422(10)70107-1"]}}}, "ref_entries": {"TABREF1": {"text": "erfolgt die Priorisierung des Impfangebotes f\u00fcr Personengruppen, bei denen ein hohes", "latex": null, "type": "table"}, "TABREF2": {"text": "Status epilepticus \u00b7 Seizure \u00b7 SARS-CoV-2 \u00b7 Corona \u00b7 Pandemic Risiko f\u00fcr schwere oder t\u00f6dliche Verl\u00e4ufe einer COVID-19-Erkrankung vorliegt oder die beruflich entweder besonders exponiert sind oder engen Kontakt zu vulnerablen Personengruppen haben. Menschen mit epileptischen Anf\u00e4llen oder Epilepsie werden in der STIKO-Empfehlung zur COVID-19-Impfung nicht als besondere Risikogruppe aufgef\u00fchrt. Die Datenlage zur Gef\u00e4hrdung von Menschen mit Epilepsie durch eine Tab. 1 \u00dcbersicht \u00fcber aktuell in der Europ\u00e4ischen Union zugelassene und in der Entwicklung befindliche Impfstoffe zur Vorbeugung der COVID-19-Erkrankung", "latex": null, "type": "table"}, "TABREF3": {"text": "Prof. Dr. Adam StrzelczykDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Epileptologie e. V. Reinhardtstr. 27c, 10117 Berlin, Deutschland office@dgfe.info Funding. Open Access funding enabled and organized by Projekt DEAL. Einhaltung ethischer Richtlinien Interessenkonflikt. A. Strzelczyk, S. Knake, M. Holtkamp, A. Schulze-Bonhage, J. Lemke, S. von Spiczak, R. Berkenfeld, F. Rosenow, C. Brandt und F.C. Schmitt geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht. F\u00fcr diesen Beitrag wurden von den Autoren keine Studien an Menschen oder Tieren durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die aufgef\u00fchrten Studien gelten die jeweils dort angegebenen ethischen Richtlinien. Open Access. Dieser Artikel wird unter der Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz ver\u00f6ffentlicht, welche die Nutzung, Vervielf\u00e4ltigung, Bearbeitung, Verbreitung und Wiedergabe in jeglichem Medium und Format erlaubt, sofern Sie den/die urspr\u00fcnglichen Autor(en) und die Quelle ordnungsgem\u00e4\u00df nennen, einen Link zur Creative Commons Lizenz beif\u00fcgen und angeben, ob \u00c4nderungen vorgenommen wurden.", "latex": null, "type": "table"}}, "back_matter": []}