{
    "paper_id": "00e8d6af23c0c9af0f4e9273e42d4a372f9f06ce",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La sortie du confinement ouvre une p\u00e9riode critique pendant laquelle l'assouplissement des r\u00e8gles de circulation des personnes risque de faciliter la transmission du virus et de faire appara\u00eetre de nouveaux foyers de COVID-19. Malgr\u00e9 sa gravit\u00e9, l'\u00e9pid\u00e9mie laisse un niveau d'immunit\u00e9 collective contre le SARS-CoV-2 insuffisant pour que la population fran\u00e7aise soit pr\u00e9munie contre un risque de rebond, notamment dans les r\u00e9gions les moins atteintes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La mise en place d'un syst\u00e8me d'enqu\u00eate autour des cas et de tra\u00e7age des contacts doit permettre de d\u00e9tecter pr\u00e9cocement et de circonscrire tout foyer \u00e9mergent. Cette strat\u00e9gie visant \u00e0 contr\u00f4ler la circulation du virus place le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste au coeur du dispositif [1] . En compl\u00e9ment des tests de d\u00e9tection directe du virus par RT-PC, il disposera de tests s\u00e9rologiques permettant un diagnostic indirect de l'infection par le SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 275,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Plusieurs types de tests s\u00e9rologiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s, qui d\u00e9tectent des anticorps de classes IgG et IgM \u00e0 partir d'un \u00e9chantillon de sang veineux pour les tests Elisa ou \u0b1d Communiqu\u00e9 de l'Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine, 16 mai 2020. \u0b1d\u0b1d Une cellule de veille de l'Acad\u00e9mie t\u00e9l\u00e9travaille depuis le d\u00e9but du confinement pour r\u00e9diger des avis et des communiqu\u00e9s sur la situation sanitaire li\u00e9e \u00e0 la COVID-19. capillaire pour les tests rapides d'orientation diagnostique (TRODs) [2] . Apr\u00e8s \u00e9valuation par le Centre national de r\u00e9f\u00e9rence (CNR) des virus d'infections respiratoires, plusieurs tests ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s sur leurs performances analytiques (sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9 sup\u00e9rieures \u00e0 95 %), adapt\u00e9s aux automates utilis\u00e9s dans les laboratoires d'analyses m\u00e9dicales. Dans l'\u00e9tat actuel des connaissances, si une s\u00e9rologie n\u00e9gative informe le sujet qu'il est r\u00e9ceptif et qu'il doit particuli\u00e8rement se prot\u00e9ger du risque d'infection, une s\u00e9rologie positive ne permet pas de certifier qu'il est prot\u00e9g\u00e9 contre une r\u00e9infection. La d\u00e9tection d'anticorps est en faveur d'une infection r\u00e9cente par le SARS-CoV-2, d'autant plus probable si le patient a pr\u00e9sent\u00e9 des sympt\u00f4mes \u00e9vocateurs de la COVID-19 au cours des mois pr\u00e9c\u00e9dents, permettant d'escompter le d\u00e9veloppement d'une immunit\u00e9 protectrice.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 478,
                    "end": 481,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dans le cadre de la strat\u00e9gie nationale d'enqu\u00eate autour des cas de COVID-19, l'Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine recommande : ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste face au COVID-19; 2020 [11 mai 2020. Communiqu\u00e9 de l'Acad\u00e9mie",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Acad\u00e9mie Nationale De M\u00e9decine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Tests COVID-19 : applications collectives et individuelles",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Acad\u00e9mie Nationale De M\u00e9decine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "AVIS DE L'ACAD\u00c9MIE NATIONALE DE M\u00c9DECINE Enqu\u00eates autour des cas de COVID-19 et utilisation des tests s\u00e9rologiques \u0b1d,\u0b1d\u0b1d Disponible sur Internet le 31 mai 2020",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "\u2022 que les personnes ayant une s\u00e9rologie et un test PCR n\u00e9gatifs soient plac\u00e9es en isolement pendant deux semaines et que la sortie de l'isolement soit conditionn\u00e9e par un contr\u00f4le de la n\u00e9gativit\u00e9 du test PCR ; \u2022 que les personnes ayant un test PCR n\u00e9gatif et une s\u00e9rologie positive, au moins une semaine apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 des signes cliniques compatibles avec une infection par le SARS-CoV-2, soient consid\u00e9r\u00e9es comme immunis\u00e9es et ne soient pas plac\u00e9es en isolement.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}