{
    "paper_id": "0aaa85564821126798397abfb5ff5b3f3678ed90",
    "metadata": {
        "title": "IMPACT OF COVID-19 ON THE CARDIOVASCULAR SURGERY DEPARTMENTS IN SPAIN: ANALYSIS OF THE DIAGNOSTIC- RELATED GROUPS (SECCE-COVID19 STUDY PHASE 2)",
        "authors": [
            {
                "first": "Emiliano",
                "middle": [],
                "last": "Andr\u00e9s Rodr\u00edguez-Caulo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fesc",
                "middle": [],
                "last": "Fetcs",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Manuel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Villaescusa",
                "middle": [],
                "last": "Daniel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Hern\u00e1ndez-Vaquero",
                "middle": [],
                "last": "Gonzalo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ald\u00e1miz-Echevarr\u00eda",
                "middle": [],
                "last": "Juan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Bustamante-Munguira",
                "middle": [],
                "last": "Manuel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carnero-Alc\u00e1zar",
                "middle": [],
                "last": "Elisabeth",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Berastegui",
                "middle": [],
                "last": "Fabrizio",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sbraga",
                "middle": [],
                "last": "Jos\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [],
                "last": "Gonz\u00e1lez-Santos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Garrido",
                "middle": [],
                "last": "Jim\u00e9nez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Encarnaci\u00f3n",
                "middle": [],
                "last": "Guti\u00e9rrez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [],
                "last": "Jes\u00fas L\u00f3pez-Gude",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gregorio",
                "middle": [],
                "last": "Laguna",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Francisco",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Valderrama-Marcos",
                "middle": [],
                "last": "Carlos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ju\u00e1rez\u00e1ngela",
                "middle": [],
                "last": "Irabien",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Guillermo",
                "middle": [],
                "last": "Ventosa-Fern\u00e1ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [],
                "last": "Antonio",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Margarit",
                "middle": [],
                "last": "Juan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Manuel",
                "middle": [],
                "last": "Gracia-Baena",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sergio",
                "middle": [],
                "last": "C\u00e1novas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rafael",
                "middle": [],
                "last": "S\u00e1daba",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Miguel",
                "middle": [],
                "last": "Gonz\u00e1lez-Barbeito",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Elena",
                "middle": [],
                "last": "Campos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Miguel Barquero-Aroca",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Manuel",
                "middle": [],
                "last": "Villaescusa J, Hern\u00e1ndez-Vaquero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Ald\u00e1miz-Echevarr\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Bustamante-Munguira",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alc\u00e1zar",
                "middle": [],
                "last": "Mc-",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Berastegui",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sbraga",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Manuel",
                "middle": [],
                "last": "Garrido Jim\u00e9nez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Guti\u00e9rrez",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L\u00f3pez-Gude",
                "middle": [],
                "last": "Mj",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Laguna",
                "middle": [
                    "G"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Francisco",
                "middle": [],
                "last": "Valderrama-Marcos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ventosa",
                "middle": [],
                "last": "-Fern\u00e1ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Margarit",
                "middle": [],
                "last": "Ja",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gracia-Baena",
                "middle": [],
                "last": "Jm",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C\u00e1novas",
                "middle": [
                    "S"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S\u00e1daba",
                "middle": [
                    "R"
                ],
                "last": "Gonz\u00e1lez-Barbeito",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Campos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Miguel",
                "middle": [],
                "last": "Barquero-Aroca",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rodr\u00edguez-Caulo",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": "erodriguezcaulo@hotmail.com"
            },
            {
                "first": "Emiliano",
                "middle": [],
                "last": "Andr\u00e9s",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Villaescusa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Hern\u00e1ndez-Vaquero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Daniel",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Ald\u00e1miz-Echevarr\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gonzalo",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Bustamante-Munguira",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Carnero-Alc\u00e1zar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Manuel",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Berastegui",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Elisabeth",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Sbraga",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Fabrizio",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Gonz\u00e1lez-Santos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Mar\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Garrido Jim\u00e9nez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Guti\u00e9rrez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "L\u00f3pez-Gude",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [],
                "last": "Jes\u00fas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Laguna",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gregorio",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Valderrama-Marcos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Ju\u00e1rez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Carlos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Irabien",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "\u00c1ngela",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Ventosa-Fern\u00e1ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Guillermo",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Margarit",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Gracia-Baena",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [],
                "last": "Manuel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "C\u00e1novas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sergio",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "S\u00e1daba",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rafael",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Gonz\u00e1lez-Barbeito",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Miguel",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Campos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Elena",
                "middle": [],
                "last": "23 , Barquero-Aroca",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Miguel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Secce-Covid19",
                "middle": [],
                "last": "Grupo De Estudio",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Emiliano",
                "middle": [
                    "A Rodr\u00edguez"
                ],
                "last": "Caulo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Palabras totales: 2560 (sin abstract). No existen conflictos de inter\u00e9s. RESUMEN Introducci\u00f3n y objetivos: La pandemia de COVID-19 causada por infecci\u00f3n del virus SARS-CoV-2 ha saturado al sistema sanitario espa\u00f1ol, afect\u00e1ndose la atenci\u00f3n de las enfermedades Page 3 of 13 J o u r n a l P r e -p r o o f 3 cardiovasculares. Queremos cuantificar el impacto de la pandemia en el n\u00famero de las intervenciones quir\u00fargicas card\u00edacas analizando los grupos relacionados con el diagn\u00f3stico (GRD) m\u00e1s prevalentes de nuestra especialidad. M\u00e9todos: A instancias de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Cardiovascular y Endovascular se solicit\u00f3 a todos lo centros nacionales que quisieron participar, los datos de los c\u00f3digos de GRD n\u00fameros 162 (cirug\u00eda sobre v\u00e1lvulas card\u00edacas con infarto o diagn\u00f3stico complejo), 163 (cirug\u00eda sobre v\u00e1lvulas card\u00edacas sin infarto o diagn\u00f3stico complejo), 165 (bypass coronario con infarto o diagn\u00f3stico complejo), 166 (bypass coronario sin infarto o diagn\u00f3stico complejo) y 167 (otros procedimientos cardiotor\u00e1cicos o vasculares tor\u00e1cicos) entre el 1 de marzo de 2020 y el 30 de septiembre de 2020 (7 meses), y como per\u00edodo control las mismas fechas de 2019. Resultados: Se recibieron los datos de 24 Hospitales, 22 p\u00fablicos y 2 privados. Existi\u00f3 un descenso global en el n\u00famero de intervenciones del 30% (Rango -19% a -42%, p<0.001) de 4648 en 2019 a 3262 en 2020 (-1386 de diferencia), siendo +7% para el GRD 162 (p=0.500) , -37% para el 163 (p=0.001), -9% para el 165 (p=0,304), -32% para el 166 (p=0.001), y -16% para el 167 (p=0.062).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conclusiones: existi\u00f3 un descenso global de cirug\u00edas estad\u00edsticamente significativo en 2020 del 30% respecto a 2019 entre el 1 de marzo y el 30 de septiembre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Introduction and objectives: The COVID-19 pandemic caused by the SARS-CoV-2 virus infection",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "cardiovasculares. Queremos cuantificar el impacto de la pandemia en el n\u00famero de las intervenciones quir\u00fargicas card\u00edacas analizando los grupos relacionados con el diagn\u00f3stico (GRD) m\u00e1s prevalentes de nuestra especialidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "M\u00e9todos: A instancias de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Cardiovascular y Endovascular se solicit\u00f3 a todos lo centros nacionales que quisieron participar, los datos de los c\u00f3digos de GRD n\u00fameros 162 (cirug\u00eda sobre v\u00e1lvulas card\u00edacas con infarto o diagn\u00f3stico complejo), 163 (cirug\u00eda sobre v\u00e1lvulas card\u00edacas sin infarto o diagn\u00f3stico complejo), 165 (bypass coronario con infarto o diagn\u00f3stico complejo), 166 (bypass coronario sin infarto o diagn\u00f3stico complejo) y 167 (otros procedimientos cardiotor\u00e1cicos o vasculares tor\u00e1cicos) entre el 1 de marzo de 2020 y el 30 de septiembre de 2020 (7 meses), y como per\u00edodo control las mismas fechas de 2019.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Resultados: Se recibieron los datos de 24 Hospitales, 22 p\u00fablicos y 2 privados. Existi\u00f3 un descenso global en el n\u00famero de intervenciones del 30% (Rango -19% a -42%, p<0.001) de 4648 en 2019 a 3262 en 2020 (-1386 de diferencia), siendo +7% para el GRD 162 (p=0.500) , -37% para el 163 (p=0.001), -9% para el 165 (p=0,304), -32% para el 166 (p=0.001), y -16% para el 167 (p=0.062).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Conclusiones: existi\u00f3 un descenso global de cirug\u00edas estad\u00edsticamente significativo en 2020 del 30% respecto a 2019 entre el 1 de marzo y el 30 de septiembre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Introduction and objectives: The COVID-19 pandemic caused by the SARS-CoV-2 virus infection has saturated the Spanish health system, affecting the care of cardiovascular diseases. In this phase 2 of the SECCE-COVID19 study we want to quantify the impact of the pandemic on the number of cardiac surgeries by analyzing the most prevalent diagnostic-related groups (DRGs) in our specialty.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ABSTRACT"
        },
        {
            "text": "Methods: At the request of the Spanish Society of Cardiovascular and Endovascular Surgery, all the centers in the national territory that wanted to participate were asked for the data of the DRG codes number 162 (surgery on heart valves with infarction or complex diagnosis), 163 (surgery on heart valves without infarction or complex diagnosis), 165 (coronary bypass with infarction or complex diagnosis), 166 (coronary bypass without infarction or complex diagnosis) and 167 (other cardiothoracic or thoracic vascular procedures) between March 1, 2020 and September 30, 2020 (7 months), and as a control period the same dates of the year 2019.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ABSTRACT"
        },
        {
            "text": "Results: Data were received from 24 Hospital Centers, 22 public and 2 private. There was a global decrease in the number of interventions of 30% (Range -19% a -42%, p<0.001) from",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ABSTRACT"
        },
        {
            "text": "Conclusions: there was a statistical significant global decrease in surgeries in 2020 of 30% compared to 2019 between March 1 and September 30.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ABSTRACT"
        },
        {
            "text": "Palabras Clave: Cirug\u00eda, COVID-19, SARS-CoV-2, Impacto Keywords: Surgery; ; ; , COVID-19, SARS-CoV-2, Impact",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ABSTRACT"
        },
        {
            "text": "La pandemia de COVID-19 causada por infecci\u00f3n del virus SARSCoV-2 ha saturado el sistema sanitario espa\u00f1ol. El 14 de marzo de 2020 se declar\u00f3 en Espa\u00f1a el estado de alarma con un confinamiento domiciliario de la poblaci\u00f3n con el objetivo de frenar la progresi\u00f3n de la epidemia [1] . Como consecuencia se alter\u00f3 dr\u00e1sticamente el tratamiento de las enfermedades cardiovasculares.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 277,
                    "end": 280,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "ha tomado una actitud proactiva ante la situaci\u00f3n actual, con la publicaci\u00f3n de varios documentos, como planes de contingencia y programas de utilizaci\u00f3n de ECMO [2, 3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 165,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 168,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Cardiovascular y Endovascular (SECCE),"
        },
        {
            "text": "Asimismo diversos grupos han publicado el impacto del COVID19 tanto en la cirug\u00eda de cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas en Espa\u00f1a durante los meses del estado de alarma, (marzo-mayo, apreci\u00e1ndose un descenso del 51% en las cirug\u00edas mayores) [4] como mediante la realizaci\u00f3n de una encuesta nacional que incluy\u00f3 a 32 servicios, apreci\u00e1ndose que existi\u00f3 en 2020 un descenso global de cirug\u00edas del 13% respecto a 2019 (de enero a septiembre), con un incremento del 12% en las listas de espera y un 22% de los cirujanos contagiados [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 233,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 520,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Cardiovascular y Endovascular (SECCE),"
        },
        {
            "text": "Otras sociedades cient\u00edficas como la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda tambi\u00e9n han realizado estudios similares con descensos de entre el 51-81% de la actividad ordinaria [6]. En otro art\u00edculo publicado recientemente que comprende 13 centros espa\u00f1oles se apreci\u00f3 un descenso de entre 5-6 veces la casu\u00edstica habitual durante los meses de marzo-abril [7] . En otros pa\u00edses de Norteam\u00e9rica como Estados unidos y Canad\u00e1 se apreci\u00f3 una disminuci\u00f3n de un 45% en la cirug\u00eda card\u00edaca en dicho per\u00edodo de tiempo [8] . En este trabajo, presentamos los datos de la fase 2 del estudio SECCE-COVID19, mediante el an\u00e1lisis de los Grupos Relacionados con el Diagn\u00f3stico (GRD) m\u00e1s prevalentes en Cirug\u00eda Cardiovascular.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 349,
                    "end": 352,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 506,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Cardiovascular y Endovascular (SECCE),"
        },
        {
            "text": "Dados los antecedentes anteriormente descritos, el objetivo del presente estudio retrospectivo es cuantificar a nivel estatal el impacto que la pandemia de COVID-19 ha provocado en el n\u00famero de las intervenciones quir\u00fargicas card\u00edacas, para poder planificar de manera adecuada desde la SECCE y las administraciones competentes los recursos necesarios para la nueva normalidad postpandemia. En trabajos previos ya se explicaron las distintas fases del estudio [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 459,
                    "end": 462,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "OBJETIVOS y M\u00c9TODOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "A instancias de la Junta Directiva de la SECCE, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de la Sociedad, se solicit\u00f3 la participaci\u00f3n voluntaria en la fase 2 del estudio SECCE-COVID19. Dicho estudio tiene la finalidad de analizar el per\u00edodo comprendido entre el 1 de marzo de 2020 y el 30 de septiembre de 2020 (7 meses), y como per\u00edodo control las mismas fechas del a\u00f1o 2019, mediante el estudio de los GRD m\u00e1s prevalentes, siendo los c\u00f3digos estudiados los n\u00fameros 162, 163, 165, 166, 167 (Tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OBJETIVOS y M\u00c9TODOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Los GRD constituyen un sistema de clasificaci\u00f3n de pacientes que permite relacionar los distintos tipos de pacientes tratados en un hospital (es decir, su casu\u00edstica), con el coste que representa su asistencia para facilitar una mejora de la calidad de la asistencia sanitaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OBJETIVOS y M\u00c9TODOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Los GRD utilizan variables demogr\u00e1ficas y de diagn\u00f3stico para clasificar a los pacientes en grupos que se puedan comparar cl\u00ednicamente, con duraciones de estancia en el hospital y con consumos de recursos, similares. Por lo tanto, los costes de tratamiento para los casos incluidos en cada GRD deben ser similares. Los casos se asignan a uno de los cerca de 600 grupos diferentes en base a la gravedad de la afectaci\u00f3n del paciente y en funci\u00f3n de si se ha realizado un procedimiento quir\u00fargico, del diagn\u00f3stico principal, de la edad del paciente, de cualquier condici\u00f3n secundaria (co-morbilidad) y del estado de alta m\u00e9dica. La agrupaci\u00f3n de los GDR est\u00e1 dise\u00f1ada tanto para que sea significativa cl\u00ednicamente para los m\u00e9dicos (que tenga l\u00f3gica cl\u00ednica) como para esperar que los casos que pertenecen a una misma categor\u00eda tengan costes y duraciones de estancia similares [9].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OBJETIVOS y M\u00c9TODOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Los datos obtenidos se cotejar\u00e1n en la fase 3 del estudio con los datos consolidados ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OBJETIVOS y M\u00c9TODOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Todos los datos est\u00e1n anonimizados, \u00fanicamente agrupados por Comunidades Aut\u00f3nomas. Se obtuvo permiso por parte del Comit\u00e9 de \u00c9tica Andaluz (PEIBA), el 9/12/2020 (Anexo1) dadas las implicaciones que pudieran surgir como consecuencia del nuevo estado de alarma proclamado el 25 de Octubre de 2020 [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confidencialidad de los datos:"
        },
        {
            "text": "Se recibieron los datos de 24 Hospitales, 22 P\u00fablicos y 2 privados (lo que representa cerca del 50% del total de Hospitales a nivel Nacional). En la Figura 1 se aprecia el n\u00famero de centros participantes por cada Comunidad Aut\u00f3noma con el porcentaje de reducci\u00f3n de cirug\u00edas de los GRD estudiados entre par\u00e9ntesis. Todos los datos fueron analizados con tests no param\u00e9tricos debido a ausencia de normalidad en los mismos con la prueba de Kolmogorov-Smirnov y se presentan como mediana [Rango intercuart\u00edlico]. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Estudios previos han detectado una disminuci\u00f3n importante de la actividad asistencial y del n\u00famero de intervenciones quir\u00fargicas (IQ) mayores como consecuencia de la epidemia de COVID19 causada por el nuevo coronavirus SARS-CoV-2, especialmente durante los peores momentos del confinamiento domiciliario (marzo a junio de 2020), con reducciones de hasta el 54% en cirug\u00eda card\u00edaca infantil en Espa\u00f1a [4] , del 45% de la cirug\u00eda card\u00edaca de adultos en Norteam\u00e9rica [8] y del 38% en Israel [10] . Esta reducci\u00f3n fue del 13% si contamos desde principios del a\u00f1o 2020 [5] con un crecimiento similar del 12% en las listas de espera (LE). El colapso de las camas de Unidades de Cuidados Intensivos (UCI) fue el principal motivo [5, 11] , lo que oblig\u00f3 a suspender las cirug\u00edas electivas en la mayor\u00eda de los centros.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 400,
                    "end": 403,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 467,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 492,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 567,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 725,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 726,
                    "end": 729,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Asimismo, los enfermos fueron reticentes a la hora de acudir a los Hospitales durante este periodo, con una reducci\u00f3n del 40% en intervencionismo coronario percut\u00e1neo por s\u00edndromes coronarios agudos y del 81% en intervencionismo estructural valvular [5] , prioriz\u00e1ndose urgencias y emergencias [4] [5] [6] [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 253,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 294,
                    "end": 297,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 301,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 305,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 309,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "A partir de junio de 2020 con la disminuci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n de las camas de UCI se comenz\u00f3 a reiniciar las cirug\u00edas electivas, mediante estrictos protocolos de cribado de SARS-CoV-2 lo que permiti\u00f3 mantener la actividad diaria hasta el inicio de la tercera ola en enero de 2021.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En esta segunda fase del estudio SECCE-COVID19 se decidi\u00f3 utilizar como intervalo temporal de estudio las fechas entre el 1 de marzo al 30 de septiembre de los a\u00f1os 2019 y 2020 para tener una visi\u00f3n m\u00e1s global de la reducci\u00f3n real de cirug\u00edas que la obtenida previamente en marzo-abril [4] y desde principios de a\u00f1o (enero-septiembre) en la fase 1 del estudio [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 289,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 363,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan estudios de Norteam\u00e9rica (Estados Unidos y Canad\u00e1), a pesar de la reducci\u00f3n en IQ de un 45% global entre marzo y abril de 2020 frente a la realizada en 2019, existi\u00f3 un incremento de hasta el 7% en cirug\u00eda coronaria, probablemente a expensas de cirug\u00eda urgente, con descensos importantes en cirug\u00eda valvular de hasta el 7,5% [8] . En el presente trabajo, se ha objetivado un descenso global de cirug\u00edas en los GRD estudiados del 30%, a pesar de las limitaciones que su uso conlleva, de retrasos en su codificaci\u00f3n, p\u00e9rdida de pacientes etc.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Estos datos, obtenidos del 1 marzo al 30 de septiembre son consistentes con los obtenidos en la fase 1 del estudio entre enero y septiembre, ya que la actividad inalterada de los dos primeros meses del a\u00f1o pudo minimizar el impacto en la reducci\u00f3n anual de intervenciones (-13% de actividad en la fase 1 versus -30% en la fase 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Analizando cada GRD por separado, apreciamos que s\u00ed ha existido un incremento del +7% en el GRD 162 (cirug\u00eda sobre v\u00e1lvulas card\u00edacas con infarto o diagn\u00f3stico complejo), probablemente a expensas de complicaciones coronarias en pacientes valvulares complejos, si bien en cuanto a cirug\u00eda coronaria aislada, el descenso en el GRD 165 (bypass coronario con infarto o diagn\u00f3stico complejo) fue de s\u00f3lo el 9% (no significativo), mientras que fue del 32% Esta reducci\u00f3n en el n\u00famero de cirug\u00edas, global de un 30%, est\u00e1 provocando que el porcentaje de pacientes con m\u00e1s de 6 meses en lista de espera (LE) de cirug\u00eda card\u00edaca pasara de un 8,5% en diciembre de 2019 a un 12% en junio de 2020, siendo este incremento del porcentaje en pacientes valvulares del 8,5% al 13,3% seg\u00fan datos recabados por el Sistema de Informaci\u00f3n sobre listas de espera en el Sistema nacional de Salud SISLE-SNS dependiente del Ministerio de Sanidad [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 920,
                    "end": 924,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Asimismo y para finalizar, queremos recordar que la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Cardiovascular y Endovascular dispone en su p\u00e1gina web de recomendaciones para la vuelta a la normalidad y manejo de las listas de espera [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 223,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Este trabajo posee las limitaciones inherentes a un estudio retrospectivo basado en datos entregados voluntariamente, solicitados a los Servicios de Documentaci\u00f3n cl\u00ednica de cada Hospital. La tasa de respuesta nacional fue de 24 Hospitales (22 p\u00fablicos) de un total de 48 (43 p\u00fablicos), un 50% del total, lo que puede introducir sesgos y dificultar la generalizaci\u00f3n a todo el territorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitaciones"
        },
        {
            "text": "Los GRD pueden variar y modificarse en caso de complicaciones de los pacientes, o necesidad de nuevas intervenciones de cualquier tipo. Esta variaci\u00f3n o cambio de codificaci\u00f3n de los GRD hace que puede ocurrir que muchos pacientes hayan sido excluidos de los c\u00f3digos estudiados en este trabajo. Sin embargo, consideramos que esta exclusi\u00f3n est\u00e1 balanceada en ambos per\u00edodos de estudio, por lo que no tiene por qu\u00e9 afectar al resultado final y a las conclusiones del presente trabajo. Tambi\u00e9n cabe la posibilidad de que no se hayan codificado el 100% de los datos GRD, pudiendo sobre o infraestimar la diferencia de cirug\u00edas de 2020 respecto a 2019, lo que se comprobar\u00e1 en la fase 3 del estudio con el estudio de los CMBD. (bypass coronario sin infarto o diagn\u00f3stico complejo) con descensos del 37% y 32% respectivamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitaciones"
        },
        {
            "text": "Aut\u00f3nomas. Total 24 Servicios de 11 Comunidades Aut\u00f3nomas. Se presenta el n\u00famero de Servicios participantes por cada comunidad aut\u00f3noma y entre par\u00e9ntesis el porcentaje de reducci\u00f3n global de los GRD estudiados (-30% Nacional). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1: Mapa de Espa\u00f1a indicando los Servicios participantes agregados por Comunidades"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Recomendaciones de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Cardiovascular y Endovascular ante la pandemia de COVID-19. En representaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Cardiovascular y Endovascular (SECCE)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garrido",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Barquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Valderrama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Corrales",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cir Cardiov",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "86--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Cirug\u00eda de cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas en Espa\u00f1a durante el estado de alarma por COVID-19Cir",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Polo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Centella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Bautista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gil-Ja\u00farena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cardiov",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "137--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Impacto del COVID19 en los Servicios de Cirug\u00eda Cardiovascular de Espa\u00f1a (Estudio SECCE-COVID19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Encuesta",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "Cir Cardiov",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.circv.2021.01.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Impacto de la pandemia de COVID19 sobre la actividad asistencia en Cardiolog\u00eda intervencionista en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "6-Rodr\u00edguez-Leor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cid-\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ojeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn-Moreiras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rumoroso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Palop",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "REC Inter Cardiol",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "82--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "COVID 19-The Spanish perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "-P\u00e9rez De La Sota",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pi\u00f1\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Quintana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mestres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Card Surg",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jocs.14994"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Cardiac surgery in North America and coronavirus disease 2019 (COVID-19): Regional variability in burden and impact",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jgy",
                    "middle": [],
                    "last": "Luc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "An\u00e1lisis y desarrollo de los GDR en el Sistema Nacional de Salud . Ministerio de Sanidad",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Bolet\u00edn Oficial del Estado n\u00fam. 67, de 25 de octubre de 2020, n\u00fam. 282 p\u00e1ginas 91912-91919. Secci\u00f3n I. Disposiciones generales",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The impact of COVID-19 pandemic on cardiac surgery in Israel",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Keizman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ram",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kachel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sternik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Raanani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Cardiothorac Surg",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s13019-020-01342-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Estad\u00edstica de Centros Sanitarios de Atenci\u00f3n Especializada. Indicadores hospitalarios",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Sistema de Informaci\u00f3n sobre listas de espera en el Sistema nacional de Salud SISLE-SNS. Situaci\u00f3n a 30 de junio de 2020 y a 31 de diciembre de 2019",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Recomendaciones de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Cardiovascular y Endovascular ante la pandemia COVID-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "anuales de la codificaci\u00f3n de los CMBD aportados al Ministerio de Sanidad, una vez se disponga de ellos a finales de 2021.Las variables cuantitativas se expresaron como mediana y rango Intercuart\u00edlico al no cumplir criterios de normalidad mediante el test de Kolmogorov-Smirnov. Se analizaron con el test de Wilcoxon no param\u00e9trico para datos apareados (an\u00e1lisis de medianas mediante ranksum test). Todos los datos se analizaron con el programa estad\u00edstico SPSS 25.0 (IBM Armonk, NY, USA,). Se consideraron estad\u00edsticamente significativas valores de p<0.05 . Todos los tests fueron de dos colas.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "19% a -42%, p<0.001) de 4648 en 2019 a 3262 en 2020 (-1386 de diferencia, Mediana -50 [25-77] casos por centro) siendo +7% para el GRD 162 (p=0.500) , -37% para el 163 (p=0.001), -9% para el 165 (p=0,304), -32% para el 166 (p=0.001), y -16% para el 167 (p=0.062) , como puede apreciarse en la Tabla 2. En la Tabla 3 se reflejan los estad\u00edsticos descriptivos de cada GRD por separado. En la Figura 2 se presenta un diagrama de cajas comparando el n\u00famero de cirug\u00edas por centro de 2019 vs 2020.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "p=0.001) en los casos menos graves como los GRD 166 (bypass coronario sin infarto o diagn\u00f3stico complejo), probablemente por una disminuci\u00f3n en la b\u00fasqueda de atenci\u00f3n sanitaria debido al miedo a contagiarse del SARS-CoV-2, como se ha visto en otros estudios [6]. El descenso m\u00e1s acusado en cuanto a casu\u00edstica se dio en el GRD 163 (cirug\u00eda sobre v\u00e1lvulas card\u00edacas sin infarto o diagn\u00f3stico complejo), correspondiente a la cirug\u00eda valvular aislada o combinada, con un descenso del 37.2% (p=0.001), lo que va en consonancia con lo",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "descenso global de cirug\u00edas en 2020 del 30% respecto a 2019 entre el 1 de marzo y el 30 de septiembre. Los GRD m\u00e1s afectados con diferencias estad\u00edsticamente significativas fueron el 163 (cirug\u00eda sobre v\u00e1lvulas card\u00edacas sin infarto o diagn\u00f3stico complejo) y el 166",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "diagrama de cajas de los a\u00f1os 2019 y 2020 indicando el n\u00famero de cirug\u00edas por centro. Se aprecia una reducci\u00f3n, estad\u00edsticamente significativa p=0.001. Se refleja el valor de la mediana y el rango intercuart\u00edlico entre par\u00e9ntesis bajo cada caja. GRD Grupos Relacionados con el Diagn\u00f3stico (GRD) 162 PROCEDIMIENTOS SOBRE V\u00c1LVULAS CARDIACAS CON IAM O DIAGNOSTICO COMPLEJO 163 PROCEDIMIENTOS SOBRE V\u00c1LVULAS CARDIACAS SIN IAM O DIAGNOSTICO COMPLEJO 165 BYPASS CORONARIO CON IAM O DIAGNOSTICO COMPLEJO 166 BYPASS CORONARIO SIN IAM O DIAGNOSTICO COMPLEJO 167 OTROS PROCEDIMIENTOS CARDIOTOR\u00c1CICOS Y VASCULARES TOR\u00c1CICOS",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Diferencias anuales entre 2019 y 2020 de los diferentes GRD estudiados. DA: diferencias absolutas; DR: diferencia relativa (porcentaje). 24 hospitales. Tabla 3: Estad\u00edsticos descriptivos de cada GRD por separado. Los datos son los agregados de los 24 Centros participantes. 162-19 163-19 165-19 166-19 167-19 TOTAL19 162-20 163-20 165-20 166-20 167-20 TOTAL20",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}